%% Last modified: <suites_conv_23.tex modifié par  Guillaume Connan le jeudi 15 février 2024 à 14h 37min 21s>

 \modenormal

\chapterimage{cauchy}
\chaptertext{Nous  allons compléter  ce qui  a  été dit  sur les  réels dans  le
  chapitre 0 afin d'introduire un des piliers du programme de BCPST, l'étude des
  suites, mais dans  le cadre classique des suites de  \textsc{Cauchy}, du nom du
  célèbre mathématicien  français légitimiste, né un  mois après la prise  de la
  Bastille.  Il quitta la France et son poste à l'École Polytechnique pour ne
  pas prêter  serment à Louis-Philippe en  1830. Auparavant, il avait  obtenu un
  poste à l'École  Polytechnique et publia en 1821  son \textit{Cours d'Analyse}
  voulant attribuer à  sa discipline toute la rigueur de  la géométrie. Ce cours
  a  encore une  grande influence  dans l'initiation  aux mathématiques  en 1ère
  année  universitaire.   Il  fallut  cependant attendre  1871  (l'année  de  la
  Commune, pauvre \textsc{Cauchy}...) et
  \textsc{Weierstra\ss} pour clarifier la notion de  nombre et donc de limite et
  ensuite \textsc{Cantor} que nous avons déjà évoqué car \textsc{Cauchy} affirme
  encore en 1833  \og \textit{on ne saurait admettre la  supposition d'un nombre
    infini d'êtres  ou objets coexistants,  sans tomber dans  des contradictions
    manifestes}\fg{}. Il  trouvait en particulier  absurde l'idée de  \textsc{Galilée} de
  mettre  en bijection  l'ensemble des  nombres entiers  et l'ensemble  de leurs
  carrés. Cependant, c'est sa définition des  limites d'une suite et de l'infini
  qui est au programme et sera introduite dans ce chapitre...
  {\bfseries Il  s'agit de notre premier  vrai grand chapitre d'analyse  avec de
    très  nombreux  théorèmes  qu'il  faudra  parfaitement  connaître  pour  les
    utiliser avec encore plus de rigueur que l'illustre Louis-Auguste \textsc{Cauchy}.}
}


\chapter{Suites réelles (suite)}


\minitoc
\section{Convergence des suites réelles}









\subsection{La somme des entiers fait le buzz}

Récemment,  une bataille s'est engagée  via Youtube au sujet  d'un problème
mathématique qui  a donné lieu  à des  kilomètres d'échanges très  virulents sur
internet et concerne un peu notre chapitre sur les limites de suites.

Voici quelques liens qui témoignent de la bataille:

\begin{itemize}


\item L'article qui fait scandale:
  \href{https://sciencetonnante.wordpress.com/2013/05/27/1234567-112/}{https://sciencetonnante.wordpress.com/2013/05/27/1234567-112/}

\item Une mise au clair:
  \href{https://sciencetonnante.wordpress.com/2014/01/20/le-scandale-des-series-divergentes/}{https://sciencetonnante.wordpress.com/2014/01/20/le-scandale-des-series-divergentes/}


\item Une réponse sans ambiguité quoiqu'un peu difficile à suivre:

\href{https://youtu.be/IghfFlXK__U}{https://youtu.be/IghfFlXK\_\_U}

\item Une magnifique réponse mais en anglais:

\href{https://www.youtube.com/watch?v=sD0NjbwqlYw}{https://www.youtube.com/watch?v=sD0NjbwqlYw}



\end{itemize}




Vous pourrez y entendre par exemple:

\begin{quote}
  \textit{You are a mathematician, so you don't let the fact that something is nonsensical stop you}
\end{quote}

Pendant  longtemps, parler  de $\sqrt{2}$  comme  un nombre  était une  hérésie,
parler de nombres négatifs vous envoyait en enfer.

Jusqu'à  présent, votre  prof de  maths vous  fouettait si  vous évoquiez un carré
négatif...Et pourtant cette année, nous avons manipulé des nombres dont le carré
vaut $-37$. Nous compremdrons ce que peut signifier:

$$0.999999.............=1$$


Vos camarades qui ont suivi l'option maths expertes ont vu que parfois:

$$2+2 = 1$$


Et peut-être qu'un jour vous ne serez pas choqués de voir inscrit:

$$1 + 2 + 4 + 16 + 32 + 64 + 128 +\cdots + 2^n + \cdots = -1$$

et peut-être n'avez-vous pas réalisé que  sur notre planète, la somme des angles
d'un triangle peut valoir 270 degrés!



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=5.2cm]{wonkaSomme}
\end{center}
% \end{figure}

Mais que cela ne vous incite pas  à dire n'importe quoi. Cette année plus encore
qu'auparavant,  il faudra  être bien  précis  et rigoureux  et vous  comprendrez
peut-être pourquoi un prof de maths répond toujours par une question.



% %\begin{figure}
% \begin{center}
%   \includegraphics[height=5.2cm]{batmanCarre}
% \end{center}
% % \end{figure}

N'oubliez pas ce qu'a dit le héros de notre chapitre:


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=5cm]{cantorLiberte}
\end{center}
% \end{figure}




















\subsection{Qu'est-ce qu'une suite ?}

Pour faire court, on pourrait se contenter de dire 



\begin{definition}[Suite réelle]
Une suite numérique réelle est une fonction de $\bbn$ vers $\bbr$
\end{definition}


\begin{remarque}
  \begin{itemize}
  \item   On note souvent l'ensemble des suites réelles $\bbr^\bbn$ ou $\mathscr{F}(\bbn,\bbr)$.
  \item On pourrait étudier $\bbc^\bbn$ mais ces suites ne sont pas au programme...
  \end{itemize}
\end{remarque}


Mais  développons un  peu.  Considérons  par exemple  la suite  de terme
général \[u_{n+1}=\sqrt{2n+1}\]




La suite $\mathbf u$ qu'on note encore $(u_n)_{n\in\bbn}$ (c'est à
  dire l'ensemble des valeurs prises par $u_n$ quand $n$ \textit{décrit}
  l'ensemble $\bbn$ qu'on pourrait  aussi noter $\{u_0, u_1, u_2,\cdots,
  u_{1000},\cdots, u_{197895},\cdots\}$  : on identifie  ici la fonction
  et  les  valeurs  qu'elle  prend,  ce  qui se  comprend  car  on  peut
  <<~énumérer~>> ces  valeurs) ou  même $(u_n)$ est  la fonction  qui, à
n'importe   quel   \textbf{entier}    $n$   associe   le   \textbf{réel}
$\sqrt{2n+1}$




\subsection{Comment traduire qu'une suite est bornée?}

\begin{definition}[Suite bornée]

  On dit qu'une suite $(u_n)_{n∈ℕ} $ est bornée si, et seulement si:

  $$(∃(m,M)∈\bbr^2)(∀n∈\bbn)(m \leqslant u_n \leqslant M)$$
  
\end{definition}


\begin{NB}
  Cela revient à dire:

  $$(∃M∈\bbr_+)(∀n∈\bbn)( |u_n| \leqslant M)$$

  Pourquoi?
\end{NB}
















\subsection{Sens de variation d'une suite}

\subsubsection{Le cours court}

\begin{definition}[]
  On dit que la suite $(u_n)_{n\geq0}$ est :
  \begin{itemize}
  \item strictement croissante si pour tout $n\inℕ$, $u_{n+1} > u_n$;
  \item strictement décroissante si pour tout $n\inℕ$, $u_{n+1} < u_n$.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{exemple}
  On pose pour tout $n\inℕ$, $u_n=(2n+1)^2$. Pour étudier les variations de $(u_n)_{n\geq0}$, on calcule $u_{n+1}-u_n$ :
\[
\begin{array}{rcl}
  u_{n+1}-u_n & = & \left(2(n+1)+1\right)^2 - \left(2n+1\right)^2 \\
             & = & \left(2n+3\right)^2 - \left(2n+1\right)^2\\
             & = & 4n^2 + 12n + 9 - (4n^2 + 4n +1)\\
             & = & 8n+8>0 \textrm{, pour }n\inℕ\\
\end{array}
\]
Donc la suite  $(u_n)_{n\geq0}$ est strictement croissante.
\end{exemple}

\begin{exemple}
  On considère la suite $(v_n)_{n\geq0}$ définie par récurrence par : $\displaystyle{\left\{
  \begin{array}[c]{l}
    v_0 = 10\\
    v_{n+1}=\left(v_n\right)^2+3v_n+1\\
  \end{array}
\right.}$. 

Pour étudier les variations de $(v_n)$, on va calculer  $v_{n+1}-v_n$ :
\[
\begin{array}{rcl}
  v_{n+1}-v_n & = & \left(v_n\right)^2+3v_n+1 - v_n \\
             & = & \left(v_n\right)^2+2v_n+1  \\
             & = & \left(v_n+1\right)^2 >0 \textrm{, pour }n\inℕ\\
\end{array}
\]
Donc la suite  $(v_n)_{n\geq0}$ est strictement croissante.
\end{exemple}

\begin{propriete}
  Soit $u$ une suite à TERMES STRICTEMENT POSITIFS. Alors :
  \begin{itemize}
  \item la suite $u$ est strictement croissante si et seulement si pour tout $n\inℕ$ on a $\frac{u_{n+1}}{u_n}>1$;
  \item la suite $u$ est strictement décroissante si et seulement si pour tout $n\inℕ$ on a $\frac{u_{n+1}}{u_n}<1$.
  \end{itemize}
\end{propriete}

\begin{propriete}
  Soit $f$ un fonction définie sur $ℝ_+$ et $u$ la suite définie pour $n\inℕ$ par $u_n=f(n)$. Alors :
  \begin{itemize}
  \item si $f$ est croissante sur $ℝ_+$ alors $u$ est croissante;
  \item si $f$ est décroissante sur $ℝ_+$ alors $u$ est décroissante.
  \end{itemize}
\end{propriete}



\begin{DANGER}[]
  Les réciproques des deux propositions précédentes sont fausses : $u$ peut être
  croissante et  $f$ ne  pas l'être  sur $ℝ_+$ ($f$  peut avoir  des variations
  quelconques entre deux entiers consécutifs).

  Trouvez des contre-exemples!
\end{DANGER}


\subsubsection{Variations autour d'un exemple}


On  veut  étudier le  sens  de  variation de  la  suite  \textbf{u} définie  par
$u_n=n^3$.


\begin{itemize}

\item \fbox{En déterminant le signe de $u_{n+1}-u_n$}
  
  
  
Pour tout entier $n$:

$$u_{n+1}-u_n=(n+1)^3-n^3=3n^2+3n+1$$

Le dernier terme est strictement positif  comme somme de deux termes positifs et
d'un terme strictement positif.

Ainsi, pour tout entier naturel $n$:

$$u_{n+1}-u_n>0$$

La suite \textbf{u} est donc strictement croissante.

\begin{remarque}
  N'oubliez pas que $n$ est positif!
\end{remarque}



\item \fbox{En utilisant une fonction auxiliaire}

  La fonction $f:x\mapsto x^3$ est strictement croissante sur $\bbr$ donc pour tout
  entier naturel $n$:

  $$n<n+1 \Longrightarrow f(n)=u_n<f(n+1)=u_{n+1}$$

  La suite \textbf{u} est donc strictement croissante.
  
\item \fbox{En comparant $\frac{u_{n+1}}{u_n}$  à 1}

  Pour tout $n \geqslant 1$ on a  $n^3>0$ donc la suite est à termes strictement
  positifs à partir du rang 1.

  Pour tout $n \geqslant 1$:

  $$\frac{u_{n+1}}{u_n}=\left(\frac{n+1}{n}\right)^3=\left(1+\frac{1}{n}\right)^3>1$$

  La suite est strictement croissante à  partir du rang 1. Or $u_0=0<1=u_1$ donc
  la suite \textbf{u} est strictement croissante.
\end{itemize}



\begin{NB}
  Quelle  méthode vous  paraît  plus adaptée?  Une chose  est  sûre, la  troisième
  demande une vérifiaction supplémentaire, la seconde ne concerne que
  certaines  suites, la  première est  plus  générale et  permet d'utiliser  nos
  outils d'étude du signe d'une expression.

  Elles sont  donc classées  dans l'ordre  de préférence mais  si vous  avez une
  suite définie par un  produit, on préfèra la troisième et  si elle est définie
  par une somme alors on choisira la première.
\end{NB}


































\subsection{Comment traduire qu'une suite converge ?}




\begin{definition}[Suite convergente]
On dit qu'une  suite $(u_n)_{n∈ℕ} $ converge vers le réel  $\ell$ si et seulement
si tout intervalle ouvert contenant $\ell$ contient aussi \textbf{tous
les termes de la suite à partir d'un certain rang}
\end{definition}




\begin{center}
\includegraphics[height=2.25cm]{mp-tex-limfonc-60}
\end{center}






Prenons un exemple simple : la suite de terme général $v_n=\fr{n+1}{n}$.

On  observe $v_1=2,\ v_2=3/2,\  v_{100}=1,01,\ v_{10\,000}=1,0001$  : la
suite semble converger vers 1.



Prenons un intervalle centré en 1 : il est de la forme $]1-\varepsilon\,;\,1+\varepsilon[$



Résolvons alors

\begin{align*}
(I_n)&:\ 1-\varepsilon<v_n<1+\varepsilon\\
(I_n)&\ssi 1-\varepsilon<1+1/n<1+\varepsilon\\
(I_n)&\ssi -\varepsilon<1/n<\varepsilon\\
(I_n)&\ssi 0<1/n<\varepsilon\ \text{car $n$ est strictement positif}\\
(I_n)&\ssi n>1/\varepsilon
\end{align*}

Donc, quelque soit  $\varepsilon$, c'est à dire quelque  soit l'intervalle ouvert
centré en 1, tous les termes  $v_n$ de la suite seront dans l'intervalle
dès que $n$ est supérieur à $1/\varepsilon$.





\begin{definition}[Convergence: définition avec des $ε$]

  $$\lim_{n\to\infty}x_n=\ell ⟺ (∀ε>0)(∃N ∈\bbn)(∀n∈\bbn)( n\geqslant N ⟹ |x_n-\ell|<ε)$$
  
\end{definition}



\begin{definition}[Suite divergente]

  Toute suite qui ne converge pas est dit divergente.
  \begin{itemize}
  \item Si elle diverge vers l'infini, elle est divergente \textbf{de 1ère epsèce}
  \item Sinon elle est divergente \textbf{de 2nde espèce}.
  \end{itemize}
  
\end{definition}






\subsection{Comment traduire qu'une suite diverge vers l'infini ?}


diverger vers  $+\infty$ c'est être aussi  grand que l'on veut,  être plus grand
que tout réel donné:

 
\begin{definition}[Suite divergeant vers l'infini]
Soit $(u_n)_{n∈ℕ} $ une suite réelle. On  dit que $(u_n)_{n∈ℕ} $ diverge vers $+\infty$ si
et  seulement si ,  pour tout  réel positif  $A$, il  existe \textbf{un}
entier $N$ tel  que \textbf{pour tout} entier $n$ supérieur  à $N$, on a
$u_n>A$ soit encore

$$\lim_{n\to+\infty}u_n=+\infty ⟺(∀A>0)(∃N∈\bbn)(n \geqslant N ⟹ u_n>A)$$
\end{definition}




\begin{center}
\includegraphics[height=5cm]{mp-tex-limfonc-59}
\end{center}





Considérons   donc  la   suite  $(h_n)_{n\in\bbn}$   de   terme  général
$h_n=5n^2$.

Soit $A$ un  réel positif quelconque. Nous voudrions  savoir s'il existe
un  rang  $N$   à  partir  duquel  les  valeurs   prises  par  la  suite
$(h_n)_{n\in\bbn}$ sont $toujours$ supérieures à $A$.

Il s'agit donc de résoudre \underline{dans $ℕ$} l'inéquation

\begin{align*}
(I)&: \ 5n^2\geqslant A\\
(I)&\ssi n^2\geqslant A/5\\
(I)&\ssi n\geqslant \sqrt{A/5}\ \text{car } A\geqslant0
\end{align*}

Donc, dès que $n$ sera supérieur à $\sqrt{A/5}$, on aura $h_n$ supérieur
à   $A$.    Donc,  d'après   notre   définition,   on   peut  dire   que
$(h_n)_{n\in\bbn}$ tend vers $+\infty$.


Mais attention !  $\sqrt{A/5}$ n'a  aucune raison d'être un entier! $N$
est  en  fait   le  premier  entier  supérieur  à   $\sqrt{A/5}$  i.e.  $\left\lfloor
\sqrt{A/5}\right\rfloor +1$.








\begin{DANGER}
  Attention! Toute suite divergente ne diverge pas vers l'infini!


  Que pensez-vous de la suite Ping-Pong définie par $u_n=(-1)^n$?
\end{DANGER}


\begin{theoreme}[Unicité de la limite]

  Lorsque la limite de la suite $u$ existe, elle est unique.
  
\end{theoreme}

Démonstration (joker: par l'absurde + inégalité triangulaire)

%\vspace{3cm}


\begin{theoreme}
  Toute suite convergente est bornée.
\end{theoreme}

Dessin et démonstration (joker: utiliser les $ε$)

%\vspace{3cm}

\begin{DANGER}
  Attention, la réciproque est fausse! Pensez encore à $(-1)^n$
\end{DANGER}


\begin{theoreme}
  $$\ds\lim_{n \to +\infty} u_n=\ell ⟺ \ds\lim_{n \to +\infty} (u_n-\ell)=0$$
\end{theoreme}

Démonstration: facile...

%\vspace{3cm}

\begin{DANGER}
  Attention! $\ds\lim_{n \to +\infty} (u_n-v_n)=0$ ne signifie pas que $\ds\lim_{n \to +\infty} u_n=\ds\lim_{n \to +\infty}v_n$...pourquoi?

  %\vspace{1cm}
\end{DANGER}




\begin{DANGER}
  Attention! Si $(u_n)$ converge alors $\ds\lim_{n \to +\infty} (u_{n+1}-u_n)=0$ mais la réciproque est fausse! (Double pourquoi...)

  %\vspace{2cm}
\end{DANGER}

\begin{theoreme}
  Si une suite $(u_n)$ converge vers un réel $\ell>0$ alors, \textbf{à partir d'un certain rang}, $u_n>0$. 
\end{theoreme}

\subsection{Opérations sur les limites}

Des rappels:

\begin{tabular}[!h]{|l||c|c|c|}
  \hline
   {\bf Somme} $\ds\lim_{n \to +\infty} u_n+v_n$ & $ \ds\lim_{n \to +\infty} v_n = \ell $ & $ \ds\lim_{n \to
  +\infty} v_n = +\infty $ & $ \ds\lim_{n \to +\infty} v_n = -\infty $ \\
  \hhline{|=|=|=|=|}
 $ \ds\lim_{n \to +\infty}  u_n = \ell' $ & $\ell + \ell'$  & $+\infty$ & $-\infty$
  \\
  \hline
  $ \ds\lim_{n \to +\infty} u_n = +\infty $ & $+\infty$ & $+\infty$ & F.I.\\
  \hline
  $ \ds\lim_{n \to +\infty} u_n = -\infty $ & $-\infty$ & F.I. & $-\infty$\\
  \hline
\end{tabular}


Ça se démontre avec des $ε$ et l'inégalité triangulaire...


%\vspace{3cm}




\begin{tabular}[!h]{|l||c|c|c|c|c|}
  \hline
  $u_n\times v_n$ & $ v_n\to  \ell > 0 $ & $ v_n\to  \ell < 0 $ & $ v_n\to  0 $ & $ v_n\to  +\infty $ & $ v_n\to  -\infty $ \\
  \hhline{|=|=|=|=|=|=|}

$ u_n\to  \ell' > 0 $ &  $\ell \ell'$ &  $\ell \ell'$ &  $ 0 $ &  $+\infty$ &  $-\infty$ \\ \hline

$ u_n\to  \ell' < 0 $ &  $\ell \ell'$ &  $\ell \ell'$ &  $ 0 $ &  $-\infty$ &  $+\infty$ \\ \hline

$ u_n\to  0 $ &  $ 0 $ &  $ 0 $ &  $ 0 $ &  F.I. &  F.I. \\ \hline

$ u_n\to  +\infty $ &  $+\infty$ &  $-\infty$ &  F.I.&  $+\infty$ &  $-\infty$ \\ \hline

$ u_n\to  -\infty$ &  $-\infty$ &  $+\infty$ &  F.I. &  $-\infty$ &  $+\infty$ \\ \hline

\end{tabular}

Pour le quotient, on combinera le produit avec le passage à linverse décrit
ci-dessous (\og plus il y a d'invités, moins il y a de gâteaux\fg{})

\begin{tabular}[!h]{|l||c|c|c|c|}
  \hline
  $1/u_n$ & $ u_n\to \ell \neq 0 $ & $ u_n\to 0, u_n< 0 $ & $ u_n\to 0, u_n>0$ & $ u_n\to \pm\infty $  \\
  \hhline{|=|=|=|=|=|}

$ 1/u_n\to$  &  $1/\ell $ &  $-\infty$ &  $ +\infty $ &  $0$  \\ \hline

\end{tabular}




\subsection{Passage à la limite des inégalités}


\begin{theoreme}[Théorème de passage la limite d'inégalités]\label{ineg}
  Les suites \textbf{u} et \textbf{v} étant CONVERGENTES \textbf{ET} vérifiant À
  PARTIR D'UN CERTAIN RANG l'inégalité $u_n \leqslant v_n$, alors:

  $$\lim_{n\to\infty}u_n \leqslant \lim_{n\to\infty}v_n$$
\end{theoreme}


Démonstration: on peut raisonner par l'absurde.

Posons   $\ds\lim_{n\to+\infty}u_n=\ell$  et   $\ds\lim_{n\to+\infty}v_n=L$  avec   donc
$\ell>L$.

%\vspace{3cm}




\begin{DANGER}
  \begin{itemize}
  \item en passant à la limite, les inégalités strictes deviennent larges (pensez aux suites de tg $1/n$ et $2/n$ );
  \item attention à bien vérifier que les limites existent et sont réelles. 
  \end{itemize}
\end{DANGER}



\begin{theoreme}[Théorème d'encadrement des limites]\label{passage}
  Soient $u$, $v$ et $w$ trois suites réelles.
\begin{description}
\item[SI] $(∃N∈\bbn)(∀n∈\bbn)(n\geqslant N ⟹ v_n \leqslant u_n \leqslant w_n $
\item[ET] $v$ et $w$ convergent vers une même limite $\ell\inℝ$
\item[ALORS] $u$ converge et $\ds\lim_{n \to +\infty} u_n =\ell$
\end{description}
\end{theoreme}

Je vous donne le dessin 

\begin{center}
  \includegraphics{mp-tex-limfonc-999}
\end{center}

à vous de donner la démonstration: $ε$ et max des \og rangs à partir desquels\fg{}...


%\vspace{3cm}



\begin{DANGER}
  Attention! Il ne faut pas confondre ces deux derniers théorèmes! Dans le théorème \vref{passage}, on montre que $(v_n)$ converge et on détermine sa limite. Dans le théorème \vref{ineg} on suppose l'existence de toutes les limites.
\end{DANGER}



\begin{theoreme}[Théorème de comparaison des limites infinies]
  Soient $u$ et $v$ deux suites réelles telles que, à partir d'un certain rang, $ u_n \leqslant v_n $. 
%
\begin{itemize}
\item Si $u$ diverge vers $+\infty$ alors $v$ diverge vers $+\infty$.

\item Si $v$ diverge vers $-\infty$ alors $u$ diverge vers $-\infty$.
\end{itemize}
  
\end{theoreme}


\begin{center}
  \includegraphics{mp-tex-limfonc-888}
\end{center}



\ecsx En fait,  ça veut dire que  si on est plus grand  que quelque chose
qui tend vers $+\infty$, on tend soi-même vers $+\infty$.

\pro C'est cela,  oui, et il existe le pendant en  $-\infty$ que je vous
laisse imaginer. Maintenant, le dessin  est bien beau, mais il s'agirait
de démontrer ce résultat. Or nous n'avons que la définition de la limite
en magasin, donc utilisons-la.

On  veut  prouver  que $\displaystyle\lim_{n\to  +\infty}v_n=+\infty$,  donc  on
considère un réel positif A quelconque. 


Puisque $\displaystyle\lim_{n\to +\infty}u_n=+\infty$, il existe un entier $N$ à
partir duquel tous les termes de la suite $(u_n)$ sont au-dessus de $A$.

\ecsx Et comme $v_n$  est toujours plus grand que $u_n$,  $v_n$ est toujours plus
grand que $A$ et ça marche. Ah! Ah! Ça vous épate.

\pro Je ne peux que féliciter votre enthousiasme mais...

\MATA{ça m'aurait étonné qu'il soit content. Vieux sadique!}

\pro ...vous oubliez que  notre petit dessin est un cas  particulier. Il se peut
que $v_n$ soit encore plus petit que $u_n$ au début de la \og zone bleue\fg{}.

\sm

Reprenons.

Il existe un entier $N_0$ tel  que pour tout entier $n \geqslant N_0$ on
a $v_n \geqslant u_n$ mais?

\ecsx chais pas moi débrouillez-vous!

\pro Vous boudez?...Soit.

Bon, on ne sait pas qui est plus grand entre $N$ et $N_0$. On va prendre le plus
grand des deux pour  être sûr et alors on aura les  deux conditions de remplies:
on aura à la fois 
$v_n$ plus grand que $u_n$ et $u_n$ plus grand que A.
 

Soit $N_{\max} = \max(N_0,N)$, alors:

$$n \geqslant N_{\max} \Longrightarrow v_n \geqslant u_n \geqslant A$$

ce qui traduit bien que la suite $(v_n)$ diverge vers $+ ∞$.





\subsection{Suite croissante convergente}

\pro  Que pensez-vous  d'une  suite  croissante et  convergeant  vers un  nombre
$\ell$?

\ecsx Et bien je pense qu'elle a bien de la chance.

\pro Ne me faites pas regretter de vous avoir choisi comme apprenti.

\ecsx  C'était  pour  détendre  l'atmosphère.  Heum.  Disons  que  ce  n'est  pas
possible. Au bout d'un moment, puisque la suite est croissante, elle va dépasser
$\ell$ et continuera à s'en éloigner.

\pro Selon vous toute suite croissante diverge donc vers l'infini?

\ecsx Je sens le piège.

\pro Vous n'êtes pas le seul à y avoir succomber. Depuis 2500 ans de plus grands
esprits que vous et moi ont eu du mal à appréhender ce phénomène,

Considérons un cas simple.

Vos mains sont à deux mètres de  distance et vous voulez les frapper. Disons que
votre main  gauche reste immobile  et que votre main  droite s'en rapproche  à 1
mètre par seconde. Calculons combien de temps  il vous faudra pour que vos mains
se rejoignent.

Pour  cela, additionnons  le temps  nécessaire pour  parcourir la  moitié de  la
distance restante à chaque étape.

La main droite a deux mètres à parcourir.

Il lui faudra  1 seconde pour parcourir  la moitié de ces deux  mètres, puis 1/2
seconde  pour parcourir  la  moitié  du mètre  restant,  puis  1/4 seconde  pour
parcourir le 1/4 mètre restant, puis 1/8  de seconde pour parcourir le 1/8 mètre
restant, etc.

Appelons T le temps nécessaire pour que vos mains se rejoignent. Alors

$$T=1 + \frac{1}{2}+\frac{1}{4}+\frac{1}{8}+\frac{1}{16}+\cdots$$

On est donc amener à additionner une infinité de nombres positifs.

Appelons $T_n$ le temps de parcours à la $n$-ème étape.

Par  exemple $T_1=1$,  $T_2=1+1/2$, $T_3=1+1/2+1/4$.  Et plus  généralement, que
vaut $T_n$?

\ecsx À chaque fois c'est des puissances de 2. Je suis observateur, n'est-ce pas? Donc

$$T_n=1+\frac{1}{2}+\frac{1}{4}+\cdots+\frac{1}{2^n}$$

\pro Mmmmm... Je  ne voudrais pas vous décourager mais  vous faire remarquer que
vous allez trop vite en besogne.


$T_1=1$ c'est-à-dire $T_1=1/2^0$, $T_2=1/2^0+1/2^1$, $T_3=1/2^0+1/2^1+1/2^2$...

\ecsx Ouais bon, c'était presque ça:

$$T_n=1+\frac{1}{2}+\frac{1}{4}+\cdots+\frac{1}{2^{n-1}}$$

Si ça vous fait plaisir...


\pro Soit. Quel est le sens de variation?

\ecsx     $T_{n+1}-T_n=    1+\frac{1}{2}+\frac{1}{4}+\cdots+\frac{1}{2^{n}}     -
(1+\frac{1}{2}+\frac{1}{4}+\cdots+\frac{1}{2^{n-1}})=\frac{1}{2^n}>0$

donc la suite est strictement croissante.

\pro On entre donc dans le cadre  qui nous intéresse donc vous ne pourrez jamais
taper dans vos mains.

\ecsx ?!


\pro Heureusement les maths vont nous permettre d'applaudir.

Pensons à la ruse du petit Gau\ss. Écrivons:

\begin{align*}
  T&=1 + \frac{1}{2}+\frac{1}{4}+\frac{1}{8}+\frac{1}{16}+\cdots\\
  \frac{1}{2}T&=\hspace{1.5em}   \frac{1}{2}+\frac{1}{4}+\frac{1}{8}+\frac{1}{16}+\cdots
\end{align*}


\ecsx Ah oui! Il ne reste plus qu'à soustraire:

\begin{align*}
  T&=1 + \frac{1}{2}+\frac{1}{4}+\frac{1}{8}+\frac{1}{16}+\cdots\\
  -\frac{1}{2}T&=\hspace{1.em}
                 -\frac{1}{2}-\frac{1}{4}-\frac{1}{8}-\frac{1}{16}-\cdots\\
  \hline\\
  \frac{1}{2}T&=1
\end{align*}

Waouh! $T=2$

\pro Ce qui nous rassure car nous avons parcouru 2m en 2s à la vitesse de 1m par
seconde.

Donc notre suite croissante \emph{semble} avoir une limite finie qui est 2.

Est-ce que cela est cohérent avec notre notion de limite finie?

\ecsx Euh...Ah oui! $T_n$  se rapproche aussi près que l'on veut  de 2. Il suffit
d'attendre suffisamment longtemps.

\pro C'est l'idée. Pouvez-vous le démontrer?

\begin{recherche}
  Démontrer que la limite de la suite $(T_n)$ est 2 en utilisant la définition.
\end{recherche}


\pro Il existe donc des suites  strictement croissantes qui convergent. Nous pouvons
écrire quelques théorèmes à ce sujet.


\begin{theoreme}[Suite croissante convergente ]
  Si une suite est croissante et converge  vers un nombre réel $\ell$ alors tous
  ses termes sont inférieurs à $\ell$.
\end{theoreme}

Une  démonstration de  ce  théorème  est assez  subtile  et  pourtant c'est  une
ROC. Passons au tableau pour exposer cet exemple de raisonnement par l'absurde.

\sm

[Kermaths est au tableau: c'est beau]

%\vspace{3cm}


\begin{theoreme}[Théorème des suites monotones (ADMIS)]
  \begin{itemize}
\item Toute suite croissante et majorée converge vers $\ell$, sa borne supérieure.
\item Toute suite décroissante et minorée converge vers $\ell$, sa borne inférieure.
\item Toute suite croissante non majorée diverge vers $+\infty$.
\item Toute suite décroissante non minorée diverge vers $-\infty$.
\end{itemize}
\end{theoreme}




\begin{NB}
  Une suite monotone a donc toujours une limite (finie ou infinie)
\end{NB}








\subsection{Croyable mais faux !}

Kermaths  combat les  idées  reçues  sur les  suites: une  interview
exclusive.

\sm

\ecsx Est-il  vrai qu'une suite strictement  croissante diverge forcément
vers $+\infty$~?

\pro On pourrait le penser en effet  : une suite qui ne fait que croître
va forcément monter vers $+\infty$. Et pourtant c'est FAUX~!

Je vous laisse trouver un contre-exemple.


\ecsx Est-il vrai  qu'une suite qui diverge vers  $+\infty$ est forcément
croissante à partir d'un certain rang~?

\pro On pourrait le penser en effet : puisqu'il faut aller vers l'infini
et au-delà, il va bien  falloir monter sans s'arrêter. Et pourtant c'est
FAUX~!


Je vous laisse trouver un contre-exemple.

\ecsx Est-il vrai qu'une suite bornée converge forcément vers un réel~?

\pro On pourrait le penser en  effet : puisque la suite est bornée, elle
ne pourra aller vers l'infini, donc il faut qu'elle se stabilise quelque
part. Et pourtant c'est FAUX~!

Je vous laisse trouver un contre-exemple.

\ecsx Est-il  vrai qu'une suite ne  prenant qu'un nombre  fini de valeurs
converge forcément~?

\pro On  pourrait le penser en effet  : puisque la suite  ne prend qu'un
nombre  fini de  valeurs, elle  va se  stabiliser sur  l'une  d'elle. Et
pourtant c'est FAUX~!

Je vous laisse trouver le \textit{contre-exemple}.




%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=4cm]{vaderLeia}
\end{center}
%\end{figure}






\subsection{Suites de rangs pairs et impairs}


Il est  parfois utile  de ne considérer  que les termes  de rangs  pairs ou
impairs pour étudier une suite. Le théorème suivant peut s'avérer utile:

\begin{theoreme}
  Une suite réele $(x_n)_{n∈ℕ} $ admet une limite $\ell$ (finie ou infinie)
  \textbf{si,   et  seulement   si},  les   suites  $(x_{2n})_{n∈ℕ}   $  et
  $(x_{2n+1})_{n∈ℕ} $ admettent aussi $\ell$ comme limite.
\end{theoreme}


Par exemple, considérons  la suite $(x_n)_{n∈ℕ} $ définie  pour tout entier
naturel par $x_n=(-1)^n$.

\textit{Raisonnons par l'absurde}.

SI $(x_n)_{n∈ℕ} $ admettait $\ell$ comme limite, alors $(x_{2n})_{n∈ℕ} $ et
$(x_{2n+1})_{n∈ℕ} $ aussi d'après le théorème précédent.

Or pour tout entier naturel $n$, $x_{2n}=(-1)^{2n}=1$ donc on devrait avoir
$\ell=1$.

Mais  pour tout entier naturel $n$, $x_{2n+1}=(-1)^{2n+1}=-1$ donc on devrait avoir
$\ell=-1$  ce   qui  contredit  le   résultat  précédent.  Donc   la  suite
$(x_n)_{n∈ℕ}$ n'admet pas de limite:  c'est une suite divergente de seconde
espèce.







\section{Rappel des croissances comparées}


Les comparaisons suivantes sont à connaître parfaitement, et réutilisables avec le simple rappel: \og{}par croissances comparées\fg{}. Le tableau se lit de gauche à droite, du plus fort au plus faible:





\begin{center}
\begin{tabular}{|p{0.15\linewidth}|p{0.19\linewidth}|p{0.19\linewidth}|p{0.23\linewidth}|}
\hline 
{\LARGE YODA} & {\Large Luke} & Darth Vader & {\footnotesize Padawan} \\ 
\hline 
&&&\\ 
$ \ds\lim _{n\to+\infty} n!  = +\infty $ & $ \ds\lim  _{n\to+\infty} q ^n =
                                          +\infty  $ avec  $  q >  1 $&  $
                                                                     \ds\lim
                                                                         _{n\to+\infty}
                                                                         n
                                                                         ^a
                                                                         =
                                                                         +\infty
                                                                         $
                                                                        avec 
                                                                        $ a
                                                                        > 0
                                                                        $&
                                                                           $
                                                                           \ds\lim
                                                                           _{n\to+\infty}
                                                                           \(
                                                                           \ln
                                                                           n
                                                                           \)
                                                                           ^b
                                                                           =
                                                                           +\infty
                                                                           $
                                                                           avec
                                                                           $ b > 0 $\\ 
&&&\\ 
\hline 
&&&\\ 
$ \ds\lim _{n\to+\infty} \dfrac{1}{n!}=0 $ & $ \ds\lim _{n\to+\infty} q^n =
                                             0  $  avec  $  |q| <1  $  &  $
                                                                   \ds\lim
                                                                         _{n\to+\infty}
                                                                         n
                                                                         ^a
                                                                         =
                                                                         0
                                                                         $
                                                                         avec
                                             $a    <0$    &    $    \ds\lim
                                                      _{n\to+\infty} \( \ln
                                                            n \)  ^b =  0 $
                                                            avec $b <0$\\ 
&&&\\ 
\hline
\end{tabular} 
\end{center}

Voici trois calculs délicats qui se règlent avec des outils différents.

\begin{enumerate}

\item  Voici par exemple un combat (amical) entre Yoda et Luke: $ \ds\lim _{n\to+\infty} \(n!-e^n\)$ (factoriser par le plus fort)


\item $\ds\lim _{n\to+\infty} \( \sqrt{n+\sqrt{n}}-\sqrt{n} \)$ (penser aux quantités conjuguées Luke)

\item  $ \ds\lim  _{n\to+\infty}  \( 1  + \frac{1}{n}  \)  ^n $  (introduire
  logarithme et exponentielle et penser à la
  limite d'un taux de variations)


\end{enumerate}


\begin{DANGER}
  \og Par croissances comparées \fg{} n'est pas une formule magique! Il est mal vu de l'utiliser à mauvais escient. 
\end{DANGER}




\section{Résumé de quelques méthodes utiles}

\begin{methode}[Pour étudier la monotonie d'une suite]
  \begin{itemize}
\item Pour étudier la monotonie de $(u_n)$, on détermine le signe de $u_{n+1}-u_n$ en fonction des valeurs de $n$. Celui-ci doit être constant à partir d'un certain rang.

\item Si la suite $(u_n)$ est de \textbf{signe constant au sens strict} à partir d'un certain rang, on peut aussi comparer le rapport $\frac{u_{n+1}}{u_n}$ à $1$.

\item S'il existe une fonction $f$ définie (au moins) sur un intervalle de $ℝ$ et vérifiant $u_n=f(n)$ à partir d'un certain rang, alors la monotonie de la suite $(u_n)$ est la même que celle de la fonction $f$.
\end{itemize}

\end{methode}


\begin{methode}[Pour prouver l'existence et/ou calculer la limite d'une suite]
  
  \begin{itemize}
\item On commence par analyser si on peut utiliser les opérations sur les limites et/ou les croissances comparées. Ce n'est pas toujours possible car on peut tomber sur une forme indéterminée. Très souvent, on lève l'indétermination en mettant en facteur au numérateur et au dénominateur le terme prépondérant.

\item En encadrant la suite, le théorème des gendarmes peut donner l'existence et le calcul de sa limite éventuelle.

\item Si la suite est monotone, sa limite existe d'après le théorème de la limite monotone. Il suffit alors d'étudier si elle est majorée ou minorée.

\item Si on dispose deux suites, on peut essayer de démontrer qu'elles sont adjacentes.

% \item Pour prouver $\lim u_n\egal\ell$, il est équivalent de prouver $\lim u_{2n}\egal\lim u_{2n+1}=\ell$. Les sous-suites $(u_{2n})$ et $(u_{2n+1})$ peuvent aussi être utilisées pour prouver que la limite de $(u_n)$ n'existe pas.

\end{itemize}
\end{methode}



\section{Suites asymptotiquement équivalentes}

L'utilisation d'équivalents va simplifier nos calculs de limites mais attention,
elle va aussi recéler de nombreux dangers...

\subsection{Définition}

\begin{definition}[Suites équivalentes]
Soient $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites de réels.  On dit qu'elles sont
\textbf{(asymptotiquement) équivalentes} lorsqu'il existe une suite $(φ_n)$ et un entier $n_0$ tels que $ \forall n \geq n_0 $, $ u_n = v_n φ_n $ et que $ \ds\lim _{ n \to \infty } φ_n = 1 $. On note alors $ u_n \sim v_n $.
\end{definition}


Comme pour  les o, on  va souvent utiliser  le théorème suivant  pour démontrer
l'équivalence de deux suites:

\begin{theoreme}\label{th::sim_def_eq}
Soit $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites. Si $(v_n)$ ne s'annule pas à partir d'un certain rang, alors 
%
\[ u_n \sim v_n \Longleftrightarrow  \lim _{ n \to \infty } \dfrac{u_n}{v_n} = 1 .\]
\end{theoreme}


% \bclampe Pour  la démonstration (À  FAIRE ET  À CONNAÎTRE), inspirez-vous  de la
% démonstration du théorème \vref{th::o_def_eq}.

Démonstration?

\begin{recherche}
  Donner un équivalent des suites de terme général $\dfrac{ 2n^2 -n +6 }{ 3n^3 -
    1 }$ et $\dfrac{ (1-n) (n+6) }{(n+1) (n+2) (2n+3)}$. 
\end{recherche}


\begin{DANGER}
  Est-ce  que  la  condition  $\ds\lim_{n\to+\infty}\frac{u_n}{v_n}=1$  entraîne
  $\ds\lim_{n\to+\infty}(u_n-v_n)=0$? 

  La réponse est NON!....Pourquoi?
\end{DANGER}


\begin{DANGER}
  Est-ce qu'au moins $\ds\lim_{n\to+\infty}(u_n-v_n)=0$  
  entraîne $\ds\lim_{n\to+\infty}\frac{u_n}{v_n}=1$?

  La réponse est NON!....Pourquoi?
\end{DANGER}


% Mais il existe néanmoins une relation entre l'équivalence de deux suites et leur
% différence:

% \begin{theoreme}
%   Soit $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites de réels non nuls. Alors:
%   $$
% u_n\sim v_n⟺u_n-v_n=o(v_n)
%   $$
% \end{theoreme}

% \bclampe Démonstration? Inspirez-vous  de la
% démonstration du théorème \vref{th::o_def_eq}.

% \begin{recherche}
%   Utilisez le théorème précédent pour démontrer que $\ln(2n)\sim\ln(n)$.
% \end{recherche}


% \begin{theoreme}[L'équivalence asymptotique est une relation...d'équivalence]
%   L'équivalence asymptotique est réflexive, symétrique et transitive
% \end{theoreme}

% À démontrer...


\subsection{Équivalents et propriétés des suites}


\begin{theoreme}[Équivalents et limites]
Soit $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites.
\begin{itemize}
\item Si $(u_n)$ converge vers un réel $ \ell \in \R^* $, alors $u_n \sim \ell$.

\item Si $u_n \sim v_n$ et si $(v_n)$ converge, alors $(u_n)$ converge également et 
$ \ds\lim_{n \to +\infty} u_n = \ds\lim_{n \to +\infty} v_n $.
\end{itemize}
\end{theoreme}

\bclampe Comme d'habitude revenez à la définition.


\begin{theoreme}[Équivalents et signe de la suite]
Soit $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites.
\begin{itemize}
\item $ u_n \sim 0 \Longleftrightarrow u_n = 0 $ à partir d'un certain rang.

\item Si $u_n \sim v_n$ et si $(v_n)$ s'annule, alors $(u_n)$ s'annule aussi.

\item Si $u_n \sim v_n$ et si $(v_n)$ est de signe constant, alors $(u_n)$ l'est
  également et est de même signe que $(v_n)$. 
\end{itemize}
\end{theoreme}

\textit{Se démontre \og avec des $φ$\fg{} }

% \begin{proof}
% \GrosTrou{
% Si $u_n \sim v_n$, il existe une suite $φ$ qui converge vers $1$ et $n_0 \in \N$ tels que $\forall n \geq n_0$, $ u_n = φ_n v_n $. Avec ces notations,
% \begin{itemize}
% \item Si $u_n  \sim 0$ (cas $v_n  = 0$), alors $ \forall  n \geq n_0 $,  $ u_n =
%   φ_n \times 0 = 0 $.
% %
%   Réciproquement, s'il existe $ n_0 \in \N $ tel que $ \forall n \geq n_0 $, $ u_n = 0 $, alors $ \forall n \geq n_0 $, $ u_n = 1 \times 0 $. Comme $ \lim_{n \to +\infty} 1 = 1 $, alors $u_n \sim 0$.
% \item Si $(v_n)$ s'annule au rang $n_1 \geq n_0$, alors
% %
% \[ u_{n_1} = φ _{n_1} v_{n_1} = φ _{n_1} 0 = 0 .\] 
% \item On suppose que $(v_n)$ est de signe constant. La suite $(φ_n)$ converge vers $1$, donc est à termes positifs à partir d'un certain rang $n_1$. Donc $ \forall n \geq \max(n_0,n_1) $, $ u_n = v_n φ_n $ est du signe de $v_n$.
% \end{itemize}
% }
% \end{proof}





\subsection{Opérations sur les suites équivalentes}

Bon, ça  semble encore  un paragraphe  ennuyeux où  tout marche...Mais  non, des
dangers mortels nous attendent!



\begin{theoreme}[Produit et quotient d'équivalents]
Soit $(u_n)$, $(v_n)$, $(w_n)$ et $(x_n)$ quatre suites. Si $u_n \sim v_n$ et $w_n \sim x_n$, alors $ u_n w_n \sim v_n x_n $.

Si de plus $w$ ne s'annule pas, alors $ \dfrac{u_n}{w_n} \sim \dfrac{v_n}{x_n} $.
\end{theoreme}


\bclampe On revient à la définition. 
\begin{remarque}
Il est inutile de vérifier que $(x_n)$ ne s'annule pas pour appliquer le résultat: si $(w_n)$ ne s'annule pas, alors $(x_n)$ ne s'annule pas non plus...Pourquoi?
\end{remarque}


\begin{DANGER}
  Vérifiez que $n^2+n\sim  n^2$ et que $-n^2\sim -n^2-n$.  Maintenant sommez ces
  équivalents: que constatez-vous?

  \medskip

  \textbf{On ne peut pas, en général, additionner ou soustraire des équivalents!}
\end{DANGER}


\begin{DANGER}
  Posons   $u_n=n+1$   et   $v_n=n$.   Vérifiez  que   $u_n\sim   v_n$.   A-t-on
  $\E^{u_n}\sim\E^{v_n}$?
\end{DANGER}

\begin{DANGER}
  Posons  $u_n=1+\frac{1}{n}$   et  $v_n=1+\frac{2}{n}$.   A-t-on  $\ln(u_n)\sim
  \ln(v_n)$?

  A-t-on $u_n^n\sim v_n^n$?
\end{DANGER}

Il  semble   sans  espoir   de  composer  des   équivalents  par   une  fonction
quelconque...et pourtant il existe quelques cas où cela reste possible.


\begin{theoreme}[Équivalents et passage à la puissance]
Soit $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites, et $\alpha$  un réel. Si $u_n \sim v_n $ et
si $u_n ^\alpha$ est bien défini, alors $ u_n ^\alpha \sim v_n ^\alpha $.  
\end{theoreme}


\bclampe Comme d'habitude...



% \begin{theoreme}[Suites négligeables et équivalents]
% Soit $u$, $v$ et $w$ trois suites. Si $u_n=o(v_n)$ et si $v_n \sim w_n$, alors $u_n=o(w_n)$.
% \end{theoreme}



\subsection{Équivalents de référence}


\begin{theoreme}[Équivalents usuels]
Soit $(u_n)$ une suite \textbf{convergeant vers} $\mathbf{0}$ et $\alpha$ un réel non nul fixé. Alors:
%
\[ \ln(1+u_n) \sim u_n , \quad \E^{u_n}-1 \sim u_n , \quad (1+u_n)^\alpha - 1 \sim \alpha u_n , \quad \sin(u_n) \sim u_n , \quad \cos (u_n)-1 \sim -\dfrac{u_n^2}{2} .\]
\end{theoreme}

\bclampe Taux d'accroissement (et formule de duplication pour le cosinus)


% \begin{theoreme}[Petits o de référence]
%  Soit $(u_n)$  une suite \textbf{convergeant  vers} $\mathbf{0}$ et  $\alpha$ un
%  réel non nul fixé, alors
%  on déduit du théorème précédent les résultats suivants:

%   \begin{itemize}
%   \item $\ln(1+u_n)=u_n+o(u_n)$
%   \item $\E^{u_n}=1+u_n +o(u_n)$
%   \item $(1+u_n)^\alpha = 1 + \alpha u_n + o(u_n)$
%   \item $\sin(u_n)=u_n+o(u_n)$
%   \item $\cos(u_n)=1-\frac{u_n^2}{2}+o(u_n^2)$
%   \end{itemize}
% \end{theoreme}



\begin{recherche}
  Calculer la limite de la suite définie sur $\N^*$ par $ u_n = \( 1 + \frac{1}{n} \) ^n $
\end{recherche}

\bcdanger   Attention   à   ne   pas  faire   un   passage   à   l'exponentielle
d'équivalents. Repassez aux limites si besoin.

\begin{recherche}
  Calculer la limite de la suite définie pour $n \geq 2$ par $ u_n = \( 1 - \dfrac2n \) ^{3n} $.
\end{recherche}

\begin{recherche}
  Soit $k \in \N$. Démontrez que $ \dbinom{n}{k} \sim \dfrac{n^k}{k!} $.
\end{recherche}


% \begin{recherche}
%   Soit  $ p  \in ]0,1[  $.  Soit $(X_n)_{n  \in  \N^*}$ une  suite de  variables
%   aléatoires réelles, avec pour tout entier naturel non nul $n$, $X_n \hookrightarrow
%   \mathscr{B}  \(  n, \frac{p}{n}  \)  $.  Soit $  k  \in  \N $,  démontrez  que
%   $P(X_n=k)\sim \frac{p^k\E^{-p}}{k!}$ quand $n$ tend vers $+\infty$.
% \end{recherche}



\begin{remarque}
  Est-on toujours obligé de passer par les équivalents?

  Calculez                    la                    limite                    de
  $w_n=\dfrac{(2+\E^{-n})(1/\sqrt{n}+1/n)(\sin(1/\sqrt{n}))}{\ln(1+1/n)}$    avec
  puis sans recours aux équivalents. Qu'est-ce qui différencie la façon de procéder?
\end{remarque}


\begin{recherche}
  Deux suites sont-elles équivalentes si, et seulement si, elles ont la même limite?
\end{recherche}






\section{Suites adjacentes}


%
% \subsection{Quelle est l'intersection d'une suite de segments
% emboîtés ?}
%
% \MAT{Vous voulez dire emboîtés comme des poupées russes ?}
%
% C'est   ça.     Autrement   dit,   pour   une    suite   de   segments
% $\bigl([a_n,b_n]\bigr)_{n\in\bbn}$ telle que
%$$\text{pour tout } n\in\bbn\ \ [a_{n+1},b_{n+1}]\subset[a_n,b_n],$$
%que  peut-on dire  de  l'ensemble $I$  des  points communs  à tous  les
% segments ?
%
% \DESSIN
%
% \MAT{$I$ est un intervalle car c'est une intersection d'intervalles.}
%
% Bonne remarque, mais  on peut être encore plus  précis, en déterminant
% quelle sorte d'intervalle est $I$  : un segment de longueur non nulle,
% un singleton, l'ensemble vide ?
%
% \MAT{Je ne sais pas si $I$ peut être vide, mais $I$ peut être un
% singleton ou un segment de longueur non nulle puisque
%$$\bigcap_{n\in\bbn}\left[-\frac{1}{2^n},\,\frac{1}{2^n}\right]=\{0\}\ \ {\rm et}\ \
%\bigcap_{n\in\bbn}\left[-\frac{1}{2^n},\,1+\frac{1}{2^n}\right]=[0,1].$$ }
%
% Tout à fait ! Et maintenant, il serait bon de savoir dans quels cas on
% obtient un singleton, dans quels cas on obtient un segment de longueur
% non nulle, et  aussi de savoir s'il y a  d'autres cas possibles.  Pour
% cela, il faut d'abord remarquer que la suite $(a_n)$ est croissante et
% que la suite $(b_n)$ est décroissante. En effet,
%$$[a_{n+1},b_{n+1}]\subset[a_n,b_n]\Longrightarrow a_n\ie a_{n+1}\ \ {\rm et}\ \
%b_{n+1}\ie b_n.$$ De  plus, comme $[a_n,b_n]\subset[a_0,b_0]$ pour tout
% $n$, la  suite $(a_n)$ est majorée  par $b_0$ et la  suite $(b_n)$ est
% minorée par $a_0$.   Donc, d'après le théorème de  la limite monotone,
% $(a_n)$ converge vers  un certain réel $a$ et  $(b_n)$ vers un certain
% réel $b$. De plus, comme $a_n\ie b_n$ pour tout $n$, on a $a\ie b$. Et
% par croissance de $(a_n)$ et décroissance de $(b_n)$, on a même
%$$\text{pour tout } n\in\bbn\ \ a_n\ie a\ie b\ie b_n.$$
%
%
% \DESSIN
%
% \MAT{Alors on peut déjà dire que $I$ est non vide.  Car comme le
% segment $[a,b]$ est inclus  dans tous les segments $[a_n,b_n]$, il est
% aussi inclus dans $I$.}
%
% Oui,  et on a  même mieux,  à savoir  $I=[a,b]$.  Car  si un  réel $x$
% appartient  à  $I$,  alors  $a_n\ie  x\ie b_n$  pour  tout  $n$,  d'où
% $x\in[a,b]$ par  passage à  la limite, ce  qui montre que  la deuxième
% inclusion est aussi vraie.
%
% \sm
%
% \MAT{Donc le problème est résolu ! L'ensemble $I$ est toujours un
% segment, sa longueur est non nulle lorsque $a<b$, et lorsque $a=b$, on
% a $I=\{a\}$.}
%
% Tout   à   fait,   et    comme   la   condition   $a=b$   équivaut   à
% $\ds\lim_{n\to+\infty}(b_n-a_n)=0$, on a démontré le théorème suivant.
%
% \ENC{Théorème des segments emboîtés}{Soit $(I_n)_{n\in\bbn}$ une suite
% de segments emboîtés dont la suite des longueurs tend vers 0. Alors il
% existe un réel $l$ tel
%$$\bigcap_{n\in\bbn}I_n=\{l\}.$$
% }
%
% On peut aussi exprimer le  théorème des segments emboîtés en termes de
% suites, ce qui conduit à la notion de suites adjacentes.


\subsection{Que sont des suites adjacentes ?}

\pro Dire que  deux suites sont adjacentes revient  à dire qu'elles sont
respectivement  la  suite  des   extrémités  gauches  et  la  suite  des
extrémités droites  d'une suite de  segments emboîtés dont la  suite des
longueurs tend vers 0.

\MATA{Ca  y  est, il  décolle,  il  faut  l'arrêter... }\textbf{(à  voix
  haute)}  Excusez-moi  Maître,  est-ce  qu'on  pourrait  l'exprimer  de
manière plus simple ?

\pro Si vous voulez mon brave petit disciple.


\begin{definition}[suites adjacentes]
On  dit que  deux suites  $(a_n)_{n\in\bbn}$ et  $(b_n)_{n\in\bbn}$ sont
\textbf{adjacentes} lorsque
\begin{itemize}
\item $(a_n)_{n\in\bbn}$ est croissante~;

\item $(b_n)_{n\in\bbn}$ est décroissante~;

\item $\ds\lim_{n\to+\infty}\bigl(b_n-a_n\bigr)=0$.
\end{itemize}
\end{definition}



\ecsx{Je comprends mieux.  Et je vais vous étonner : je vais prendre une
initiative et non plus écouter passivement votre évangile mathématique.

Allez hop, je fais un dessin pour illustrer la situation.}


%%%%%%%%%%%% chercher la courbe

\begin{center}
% \includegraphics[height=1.5cm]{mp-tex-limfonc-71}
\end{center}





\pro Et...

\ecsx Je m'aperçois que $a_n\leqslant  b_n$ pour tout $n$, non ?

\pro Vous avez  raison, mais le fait que $a_n\leqslant  b_n$  pour tout $n$ est
une conséquence des propriétés $i),\,ii)$  et $iii)$. En effet, sous ces
conditions,  la  suite  $(b_n-a_n)$  est  décroissante,  et  comme  elle
converge vers 0, tous ses termes sont positifs ou nuls.


Mais voici le principal, qui se comprend sur le dessin et que vous devez
savoir démontrer~:


\begin{theoreme}[théorème des suites adjacentes]
Deux suites adjacentes convergent vers une même limite.
\end{theoreme}
  
La démonstration utilise le théorème de la limite monotone.


\subsection{\`A quoi servent les suites adjacentes ?}

\pro Prenons un exemple. Pour calculer  des valeurs approchées du nombre $e$,
la base du  logarithme néperien, on peut utiliser  le résultat classique
que $e$ est la limite de la suite de terme général
$$S_n=\frac{1}{0!}+\frac{1}{1!}+\frac{1}{2!}+\cdots+\frac{1}{n!}=\sum_{k=0}^n\frac{1}{k!}.$$
La suite $(S_n)_{n\in\bbn}$ est croissante, donc $S_n\leqslant  e$ pour
tout $n$. Mais cela ne suffit pas à dire à quelle précision $S_n$
est une valeur approchée de $e$.

\ecsx{Pour cela, il faudrait m
ajorer $e$.}

\pro Oui, et c'est là  que peuvent intervenir les suites adjacentes. Car
si l'on  trouve une  suite $(T_n)$ telle  que $(S_n)$ et  $(T_n)$ soient
adjacentes,  alors  elles convergeront  toutes  les  deux  vers la  même
limite, forcément égale  à $e$, et on aura aussi  $S_n\leqslant  e\leqslant  T_n$ pour
tout $n$.  Ce  qui permettra d'obtenir une valeur approchée  de $e$ à la
précision souhaitée puisque $T_n-S_n$ tend vers 0.

\sm

Il  reste à  trouver une  suite $(T_n)$  convenable. D'autres  s'en sont
chargés avant nous et on montré que l'on pouvait prendre
$$T_n=S_n+\frac{1}{n\cdot n!},$$
et je vous laisse le vérifier... Ce choix de $T_n$ est
particulièrement intéressant car $T_n-S_n$ tend alors très vite
vers 0, ce qui permet d'obtenir une bonne précision pour des
petites valeurs de $n$. Par exemple, puisque
$1/(5\cdot5!)=0,0016...$, on obtient une valeur approchée de $e$
par défaut à $2\cdot10^{-3}$ près, à savoir
$$S_5=\frac{123}{60}=2,7166666...$$

alors   que,    comme   vous   le    savez   tous   par   c\oe    ur   $$e\simeq
2.71828182845904523536028747135266249775724709369995957496696762772407...$$


 %303535475945713821785251664274$ $


\ecsx{Je comprends, mais j'ai une question : une fois que l'on aura
montré que $(S_n)$ et $(T_n)$ sont adjacentes, est-ce qu'on ne
pourra pas en déduire ce que vous aviez admis tout à l'heure, à
savoir que la suite $(S_n)$ converge vers $e$ ?}

\pro Que $(S_n)$ converge, oui ! Il suffit d'appliquer le théorème
des suites adjacentes. Mais attention, cela ne permettra pas de
montrer que la limite de $(S_n)$ est égale à $e$...






\begin{recherche}
  Démontrez que les suites définies sur $\bbn$ par $u_n=\frac{\lfloor 10^nx \rfloor 
  }{10^n}$ et $v_n=\frac{1+\lfloor 10^nx \rfloor 
  }{10^n}$ convergent vers la même limite.

  On pourra alors conclure que \textit{tout réel est limite de deux suites adjacentes de rationnels}
\end{recherche}









%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
% 
% E X E R C I C E S
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

\modeexercice

\section{Pour chercher un peu}




\subsection{Monotonie}



\begin{exercice}[Étude de la monotonie]
  Étudier la monotonie des suites définies par:
  \begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $\forall n\inℕ,\;u_n=\overset{n}{\underset{k=0}{\sum}}\dfrac{\E^{-k^2}}{k+1}$;\\
\item $\forall n\inℕ,\;u_n=\dfrac{n!}{2^{2n}}$;\\
\item $\forall n\inℕ^*,\;u_n=\dfrac{\ln(n)}{n}$;\\
\item                $u_0\inℝ^+$                 et                $\forall
  n\inℕ,\;u_{n+1}=\ln\big(2-\cos(u_n)\big)+7u_n$.
  \begin{enumerate}
  \item Démontrer que $(u_n)_{n∈ℕ} $ est bien définie.
  \item Démontrer que $(u_n)_{n∈ℕ} $ est à termes positifs.
  \item Étudier la monotonie de la suite $(u_n)_{n∈ℕ} $.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\label{exo3.2}
\end{exercice}

\begin{Aide}
  1. et 2. Calculer $u_{n+1}-u_n$.\\
3. Utiliser une étude de fonctions. \\
4. Vérifier d'abord que la suite est bien définie et positive.
\end{Aide}


\begin{exercice}
  Soit $a>1$. 
Démontrer que la suite $(u_n)$ définie pour tout $n\inℕ$ par $u_n=\frac{a^n}{n!}$ est décroissante à partir d'un certain rang.
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Étudier la monotonie de la suite $(u_n)$ définie par $u_n=\dfrac{\ln n}{n²}$ pour $n\geqslant 1$
\end{exercice}



\subsection{Convergence de suites}








\begin{exercice}      Soit     $(u_n)_{n∈ℕ} $      la     suite      de     terme
  général $$u_n=\sqrt{n^2+6n}-n$$
\begin{itemize}

\item Conjecturez la limite de la suite à l'aide de Python.
\item Démontrez que $u_n=\dfrac{6}{\sqrt{1+6/n}+1}$ et déduisez-en la
limite de $(u_n)_{n∈ℕ} $. \end{itemize}

\end{exercice}





\begin{exercice}  On  considère  la  suite $(s_n)_{n\in\bbn}$  de  terme
  général
$$s_n=\sum_{k=1}^n\fr{n}{n^2+k}$$

\begin{enumerate}

  \item Déterminer une  fonction \texttt{exo(n: int) -> float}  qui calcule une
    valeur approchée de $s_n$.

\item En déterminant le plus petit et le plus grand terme de $s_n$,
  démontrez que $$\dfrac{n}{n+1}\leqslant s_n \leqslant \dfrac{n^2}{n^2+1}$$
  
\item Déduisez-en la limite de $(s_n)_{n\in\bbn}$.
\end{enumerate}


\end{exercice}






\begin{exercice}[Travailler le cours]

Soit $((u_n)_{n∈ℕ} )$ une suite. On considère les propriétés suivantes

\begin{itemize}   \item  P$_{1}$   la  suite   $\left(u_{n}\right)$  est
  majorée ;
\item P$_{2}$ la suite $\left(u_{n}\right)$ n'est pas majorée;
\item P$_{3}$ la suite $\left(u_{n}\right)$ converge;
\item P$_{4}$ la suite $\left(u_{n}\right)$ tend vers $+\infty$;
\item P$_{5}$ la suite $\left(u_{n}\right)$ est croissante.

\end{itemize}

\begin{enumerate} \item Donner la traduction mathématique des propriétés
  P$_{1}$ et P$_{4}$.

\item Si les  propriétés P$_{1}$ et P$_{5}$ sont  vraies, que peut-on en
  conclure
pour $\left(u_{n}\right)$?

\item Si les  propriétés P$_{2}$ et P$_{5}$ sont  vraies, que peut-on en
  conclure
pour $\left(u_{n}\right)$?

\item   Une  suite   vérifiant  la   propriété   P$_{4}$  vérifie-t-elle
  nécessairement
la propriété P$_{2}$?

\item   Une  suite   vérifiant  la   propriété   P$_{2}$  vérifie-t-elle
  nécessairement
la propriété P$_{4}$?

\end{enumerate}

\end{exercice}




\begin{exercice}[Comprendre le cours - suite]


\noindent \textbf{Partie A Démonstration de cours}

Soit $\left(u_{n}\right)$ une suite croissante non majorée.

\begin{enumerate} \item  Soit $M$  un nombre réel  et $n_{0}$  un entier
  naturel tel que $u_{n_{0}} \geqslant M$.

Démontrer que pour tout entier naturel $n$, si $n \geqslant n_{0}$ alors
$u_{n} \geqslant M.$

\item   Quelles   conséquences   peut-on   en  tirer   pour   la   suite
  $\left(u_{n}\right)$ ?

\item Énoncer le théorème du cours ainsi démontré.

\end{enumerate}

\noindent \textbf{Partie B}

Répondre  par Vrai  ou  Faux aux  propositions  suivantes en  justifiant
chaque réponse :
\begin{itemize}
\item Si une suite n'est pas majorée alors elle tend vers $+ \infty$.

\item Si une suite est croissante alors elle tend vers $+ \infty$.

\item Si une suite tend vers $+ \infty$ alors elle n'est pas majorée.

\item Si une suite tend vers $+ \infty$ alors elle est croissante.
\end{itemize}
\end{exercice}





\begin{exercice}[Bac]


  Pour chacune des affirmations suivantes répondre, en justifiant, par Vrai ou Faux :

\begin{enumerate}
\item Soit  $\left(u_{n}\right)$  et $\left(v_{n}\right)$  deux
suites à valeurs strictement positives.  Si, pour tout entier $n,~ v_{n}
\geqslant  u_{n}$ et  si  $\displaystyle\lim_{n \to  +  \infty} u_{n}  =
+\infty$ alors  $\displaystyle\lim_{n \to + \infty}\cfrac{v_{n}^2}{u_{n}}
= + \infty$.

\item  Toute suite bornée est convergente.

\item    Pour    toutes    suites   $\left(u_{n}\right)$    et
$\left(v_{n}\right)$ à valeurs strictement positives qui tendent vers $+
\infty$, la suite de  terme général $\cfrac{u_{n}}{v_{n}}$ converge vers
1.
\item  Toute suite croissante non majorée tend vers $+ \infty$.
\end{enumerate}




\end{exercice}




\begin{exercice}
  Déterminer les limites des expressions ci-dessous quand $n\to +\infty$ :
  \begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}
    \item $a_n = \sqrt{n+1} - \sqrt{n-1}$
		\item $b_n=\ln n - n²$
		\item $c_n = 2^n-n$
		\item $d_n = n^{\frac1n}$
		\item $e_n = \ln(n+1)-\ln (n)$
		\item $f_n = \ln n -\sqrt{\ln n}$
		\item $g_n = \dfrac{\lfloor nx\rfloor}{n}$
		\item $h_n = \dfrac{n-\ln n}{n-2^n}$
		\item $i_n = \dfrac{n!}{(2n)!}$
		\item $j_n = \dfrac{(2n)!}{(n!)^2}$
		\item $k_n = \dfrac{\sqrt{n!}}{2^n}$
		\item $l_n = \dfrac{\sqrt{2^{n^2}}}{n!}$
    \end{enumerate}
    
  \end{multicols}
\end{exercice}





\begin{exercice}[Exemples d'utilisations des théorèmes sur les limites]
Soient $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites réelles.
\begin{enumerate}
\item On suppose que $\underset{n\rightarrow+\infty}{\lim} u_n=+\infty$ et que $(v_n)$ est bornée.
Démontrer que $(u_n+v_n)$ diverge vers $+\infty$.
\item On suppose que $\underset{n\rightarrow+\infty}{\lim} u_n=0$ et que $(v_n)$ est bornée.
Démontrer que $(u_nv_n)$ converge vers $0$.
%\item On suppose que $\underset{n\rightarrow+\infty}{\lim} u_n=+\infty$. Démontrer que $(u_n)$ n'est pas bornée.
\item On suppose que $(u_n)$ et $(v_n)$ sont bornées.
Démontrer que $(u_n+v_n)$ et $(u_nv_n)$ sont bornées.
\end{enumerate}
  
\end{exercice}


\begin{Aide}
   1. et 2. Utiliser le théorème des gendarmes.\\
%3. Raisonner par l'absurde. \\
4. Utiliser les opérations sur les inégalités.
\end{Aide}


\begin{exercice}[Calculs de limites]{1}
    Étudier la convergence des suites:
    \begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $\forall n\inℕ,\;u_n=\frac{1+(-1)^n}{n}$;\\
\item $\forall n\inℕ,\;u_n=\frac{2^n}{n^2}+\cos\left(n!\E^{-n}\right)$;\\
\item $\forall n\inℕ,\;u_n=\E^n-n^5\big(\cos n+(-1)^n\big)$;\\
\item $\forall n\inℕ,\;u_n=\dfrac{2^n-3^n}{2^n+3^n};$\\
\item $\forall n\inℕ,\;u_n=\dfrac{n+\sin(2n)}{n-\ln\left(n^2\right)}$;\\
\item $\forall n\inℕ,\;u_n=n^2 \E^{-\sqrt{n}}$;\\
\item $u_0\inℝ$ et $\forall n\inℕ,\;u_{n+1}=\dfrac{\cos{u_n}}{\sqrt[3]{n+1}}$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\label{exo3.3}
\end{exercice}


\begin{Aide}
  1. et 2. Utiliser le théorème des gendarmes.\\
3. 4. et 5. Mettre en facteur le terme prépondérant quand $n\to+\infty$.\\
6. Faire apparaître les croissances comparées.\\
7. Utiliser le théorème des gendarmes.
\end{Aide}


\begin{exercice}[Étude d'une suite réelle]
Pour tout $n\inℕ$, on pose: $u_n=\dfrac{(2n)!}{4^n(n!)^2}$.
\begin{enumerate}
\item Démontrer que $(u_n)$ est convergente.
\item Pour tout $n\inℕ$, on pose: $v_n=(n+1)u_n^2$. Etablir que $(v_n)$ est convergente.
\item En déduire le calcul de la limite de $(u_n)$.
\end{enumerate}
\label{exo3.4}
\end{exercice}

\begin{Aide}
  \begin{enumerate}
\item On demande de prouver la convergence sans déterminer la limite: il faut très probablement faire appel au théorème de la limite monotone.
\item  Calculer
  $\frac{v_{n+1}}{v_n}$.
\item  Passer à la limite dans la relation entre $v_n$ et $u_n$.
\end{enumerate}
\end{Aide}




\begin{exercice}[Limite d'une somme de $n$ termes]
Étudier la convergence de la suite $(S_n)_{n\in\mathbb{N}^*}$ définie par:
$$\forall n\in\mathbb{N}^*,\quad S_n=\sum_{k=1}^n\frac{n^2}{n^3+k^2}.$$
\label{exo3.5}
\end{exercice}


\begin{Aide}
  Procéder par encadrement et conclure avec le théorème des gendarmes.
\end{Aide}







\begin{exercice}[Série harmonique]
Pour tout $n\inℕ$, on pose: $H_n=\overset{n}{\underset{k=1}{\sum}}\frac{1}{k}$.
\begin{enumerate}
\item Etablir que $(H_n)_{n\inℕ}$ est monotone.
\item Démontrer que, pour tout $n\inℕ^*$: $H_{2n}-H_n\geqslant\frac{1}{2}$.
\item En déduire que: $\underset{n\rightarrow+\infty}{\lim}H_n=+\infty$.
\end{enumerate}
\label{exo3.9}

  
\end{exercice}

\begin{Aide}
  
\begin{enumerate}
\item Calculer $H_{n+1}-H_n$.
\item Pour minorer une somme, on commence par minorer son terme général...
\item Utiliser le théorème de la limite monotone.
\end{enumerate}
\end{Aide}











\begin{exercice}
  Soit $(u_n)$ la suite définie pour tout $n\inℕ^*$ par : $u_n=\ds\sum_{k=n+1}^{2n}\frac1k$.
 Démontrer que la suite $(u_n)$ converge.
\end{exercice}





% \begin{exercice}
%   	Soit $(u_n)$ la suite définie par $u_0=2020$ et, $\forall n\inℕ, u_{n+1} = \dfrac{\E^{-u_n}}{n+1}$
% 	\begin{enumerate}
% 		\item Démontrer que la suite converge et déterminer sa limite $\ell$.
% 		\item Écrire une fonction Python \mintinline{python}|suite2(n)| qui, à une entrée $n$ associe en sortie $u_n$.
% 		\item En utilisant la fonction précédente, écrire un code Python
%                   qui   détermine   le   plus   petit   entier   $N$   tel   que
%                   $|u_n-\ell|<10^{-3}$
%                 \end{enumerate}
%               \end{exercice}




              \begin{exercice}
                Pour tout entier $n\inℕ$, on définit $S_n = \ds\sum_{k=2}^n\dfrac{1}{k(k-1)}$ et $T_n = \Sum_{k=1}^n\dfrac{1}{k²}$
\begin{enumerate}
\item Calculer $S_n$ pour tout entier $n\geqslant 2$ et en déduire que $(S_n)$ converge dans $ℝ$.
\item En déduire que $(T_n)$ converge.
  \end{enumerate}
\end{exercice}





\begin{exercice}
  On considère la suite définie par $\begin{cases}u_0=10\\ \forall n\inℕ, u_{n+1} = \dfrac{3u_n}{u_n+1}\end{cases}$
\begin{enumerate}
\item Démontrer que la suite $(u_n)$ est décroissante et minorée. En déduire qu'elle est convergente. %et préciser sa limite.
\item \begin{enumerate}
	\item Démontrer que, pour tout $n\inℕ, u_{n+1}-2\leqslant \frac{u_n-2}{3}$
	\item En déduire que, pour tout $n\inℕ$, on a $0\leqslant u_n-2\leqslant \frac{8}{3^n}$
	\item Soit $\varepsilon>0$. On note $\ell$ la limite de la suite $(u_n)$. À partir de quel rang $n_0$ peut-on affirmer que :
	$$ \forall n\geqslant n_0,  \quad \ell\leqslant u_n \leqslant \ell+\varepsilon ~~?$$
	\end{enumerate}
      \end{enumerate}
    \end{exercice}





              \begin{exercice}[Calcul du terme général d'une suite par changement de suite]
On pose, pour tout $n\geqslant2$: $u_n=\overset{n}{\underset{k=2}{\prod}}\cos\left(\frac{\pi}{2^k}\right)$.
\begin{enumerate}
\item Démontrer que la suite $(u_n)$ est monotone et convergente.
\item On pose, pour tout $n\geqslant2$: $v_n=u_n\sin\left(\frac{\pi}{2^n}\right)$. Démontrer que $(v_n)$ est une suite géométrique.
\item En déduire $v_n$ puis $u_n$ en fonction de $n$.
\end{enumerate}
\label{exo3.10}
                
\end{exercice}


\begin{Aide}
  
\begin{enumerate}
\item Vérifier que la suite  est à termes strictement positifs et étudiez
  $\frac{u_{n+1}}{u_n}$.
\item Faire de même avec $(v_n)$.
\end{enumerate}
\end{Aide}
    


\begin{exercice}
  On rappelle que la suite $(\varphi_n)$  de Fibonacci a un terme général donné par:
$$
\varphi_n = \frac{1}{\sqrt{5}}\left( \left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^n - \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^n\right)
$$
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer $\lim \varphi_n$
		\item Déterminer $\lim \dfrac{\varphi_{n+1}}{\varphi_n}$
	\end{enumerate}

\end{exercice}


\begin{exercice}
  Soit $(u_n)_{n\inℕ}$ la suite définie par $u_n=\ds\int_0^1\frac{1}{1+x^n}\dx$


Établir que, pour tout $n\inℕ$, $0\leqslant 1-u_n \leqslant \dfrac{1}{n+1}$. 
\\En déduire la limite de la suite $(u_n)$

\end{exercice}








\subsection{Suites adjacentes}



\begin{exercice}[Bac 2005]

\noindent  \textsl{Cet exercice constitue  une restitution  organisée de
  connaissances.}

\noindent \textbf{Partie A : question de cours}

\noindent On suppose connus les résultats suivants :

(1)  deux  suites   $\left(u_{n}\right)$  et  $\left(v_{n}\right)$  sont
adjacentes lorsque  : l'une est croissante, l'autre  est décroissante et
$u_{n} - v_{n}$ tend vers 0 quand $n$ tend vers $+ \infty$ ;

(2)  si $\left(u_{n}\right)$  et $\left(v_{n}\right)$  sont  deux suites
adjacentes   telles   que   $\left(u_{n}\right)$   est   croissante   et
$\left(v_{n}\right)$ est décroissante, alors pour tout $n$ appartenant à
$\bbn$, on a $u_{n} \leqslant v_{n}$ ;

(3)  toute suite  croissante et  majorée est  convergente ;  toute suite
décroissante et minorée est convergente.

\noindent Démontrer alors la proposition suivante :

\begin{center} «  Deux suites adjacentes sont convergentes  et elles ont
  la même limite ».\end{center}

%\vspace{0,5cm}

\noindent \textbf{Partie B}

\noindent  On  considère  une  suite $\left(u_{n}\right)$,  définie  sur
$\bbn$  dont  aucun   terme  n'est  nul.  On  définit   alors  la  suite
$\left(v_{n}\right)$ sur $\bbn$ par $v_{n} = \dfrac{- 2}{u_{n}}$.

\noindent Pour chaque proposition, indiquer  si elle est vraie ou fausse
et  proposer une  démonstration pour  la réponse  indiquée. Dans  le cas
d'une  proposition  fausse, la  démonstration  consistera  à fournir  un
contre exemple. Une réponse non démontrée ne rapporte aucun point.

\begin{enumerate}\item  Si $\left(u_{n}\right)$  est  convergente, alors
  $\left(v_{n}\right)$ est convergente.

\item    Si   $\left(u_{n}\right)$    est   minorée    par    2,   alors
  $\left(v_{n}\right)$ est minorée par $-1$.

\item     Si     $\left(u_{n}\right)$     est    décroissante,     alors
  $\left(v_{n}\right)$ est croissante.

\item Si $\left(u_{n}\right)$ est divergente, alors $\left(v_{n}\right)$
  converge vers zéro.

\end{enumerate}

\end{exercice}






\begin{exercice}[Vrai ou Faux tombé au Bac]

Il y a deux réponses exactes : trouvez-les !

Deux suites  $\left(x_{n}\right)$ et $\left(y_{n}\right)$  sont définies
pour $n > 0$ par les relations :

\[x_{n} = \dfrac{1}{n} +  \dfrac{1}{n+1} + \cdots + \dfrac{1}{2n}~\text{et}~y_{n}
= \dfrac{1}{n+1} + \dfrac{1}{n+2} + \cdots + \dfrac{1}{2n}.\]

\begin{enumerate}\item     Les     suites    $\left(x_{n}\right)$     et
  $\left(y_{n}\right)$ sont toutes les deux croissantes.

\item $x_{3} = \dfrac{19}{20}$ et $y_{3} = \dfrac{37}{60}$.

\item  Les suites $\left(x_{n}\right)$  et $\left(y_{n}\right)$  ne sont
  pas majorées.

\item  Les  suites  $\left(x_{n}\right)$  et  $\left(y_{n}\right)$  sont
  adjacentes.

\end{enumerate}




\end{exercice}




\begin{exercice}[Série harmonique version 2.0]
  Pour tout entier $n$ non nul, on pose $H_n=\ds\sum_{k=1}^n\frac1k$. 
\\On pose alors $u_n = H_n− \ln(n)$ et $v_n = u_n − \frac1n$
\begin{enumerate}
\item  Démontrer  que, pour  tout  $x\in]-1,+\infty[,  \ln(1+x)\leqslant x$.  On
  pourra étudier la fonction $f:x\mapsto \ln(1+x)-x$ sur $]-1,+\infty[$.
  \item   Démontrer   que,   pour   tout   $x\in[0,+\infty[,   \ln(1+x)\geqslant
    \dfrac{x}{x+1}$ en introduisant une fonction $g$ bien choisie.
    \item Déduisez-en le signe de $f(1/n)$  et $g(1/n)$ pour tout entier naturel
      non nul $n$.
	\item  Démontrez que $u$ et $v$ sont deux suites adjacentes. Que pouvez-vous en déduire ?
		\\{\it On note $\gamma$ la limite de $u$ (Ce réel est appelé la constante d'Euler).}
	\item  À  partir  de  quel  entier  est-on  assuré  que  $u_n$  est  une
          approximation de $\gamma$ à $10^{−3}$ près ?
        \item Comment utiliser Python pour illustrer vos résultats?
        \end{enumerate}
      \end{exercice}














    








\begin{exercice}[Approximation de $\pi$ par des suites adjacentes]
Pour tout $n\geqslant2$, on pose: 
$$a_n=2^n\sin\left(\frac{\pi}{2^n}\right)\quad\hbox{et}\quad b_n=2^n\tan\left(\frac{\pi}{2^n}\right)$$
On rappelle les formules de trigonométrie suivantes:
$$\sin(2x)=2\sin(x)\cos(x)\qquad\hbox{et}\qquad\tan(2x)=\frac{2\tan(x)}{1-\tan^2(x)}$$
Démontrer que ces suites sont adjacentes. Déterminer la valeur de leur limite commune.
\label{exo3.12}

\end{exercice}




\begin{exercice}[Étude de suites récurrentes couplées]
On considère les suites $(u_n)$ et $(v_n)$ définies par
$$\left\{\begin{array}{l}u_0=0\\
v_0=2\\
\forall n\inℕ,\;\;u_{n+1}=\frac{3u_n+v_n}{4}\\
\forall n\inℕ,\;\;v_{n+1}=\frac{u_n+3v_n}{4}
\end{array}\right.$$
Démontrer que ces deux suites sont adjacentes et déterminer leur limite commune.
\label{exo3.15}
\end{exercice}

\begin{Aide}
  \'{E}tudier la suite $(u_n-v_n)$.
\end{Aide}











\subsection{Bac}



\begin{exercice}[Bac]


Soit la  suite $\left(u_{n}\right)$  d\'efinie pour tout  entier naturel
$n$ par :

\[u_{0}    =    \dfrac{1}{2}     \quad    \text{et}\quad    u_{n+1}    =
\dfrac{1}{2}\left(u_{n} + \dfrac{2}{u_{n}}\right)\]

\begin{enumerate}
\item \begin{enumerate}
\item Soit $f$ la fonction d\'efinie sur $]0~;~ +\infty[$ par
\[f(x) =  \dfrac{1}{2}\left(x + \dfrac{2}{x}\right)\]  \'Etudier le sens
de variation de $f$, et tracer l'allure de sa courbe repr\'esentative dans le plan
muni d'un rep\`ere orthonormal \oij en s'aidant de Python. (On prendra comme unit\'e 2 cm).

\item  Utiliser le  graphique pr\'ec\'edent  pour construire  les points
  A$_{0}$,~     A$_{1}$,~     A$_{2}$     et    A$_{3}$     de     l'axe
  $\left(\text{O}~;\vect{\imath}\right)$
d'abscisses respectives $u_{0},~ u_{1},~u_{2}$ et $u_{3}$.
\end{enumerate}
\item \begin{enumerate}
\item Démontrer que pour tout  entier naturel $n$ non nul $u_{n} \geqslant
  \sqrt{2}$.
\item Démontrer que pour tout $x \geqslant \sqrt{2} ,~ f(x) \leqslant x$.
\item En d\'eduire que  la suite $\left(u_{n}\right)$ est d\'ecroissante
  \`a partir du rang $1$.
\item Prouver qu'elle converge.
\end{enumerate}
% \item Soit  $\ell$ la limite  de la suite  $\left(u_{n}\right)$. Démontrer
%   que $\ell$ est solution de l'\'equation

% \[x = \dfrac{1}{2}\left(x + \dfrac{2}{x}\right)\]

% En d\'eduire sa valeur.
\end{enumerate}





\end{exercice}










\begin{exercice}

Certains résultats de la PARTIE  A pourront être utilisés dans la PARTIE
B, mais les  deux parties peuvent être traitées  indépendamment l'une de
l'autre.

\medskip

{\bfseries\color{MidnightBlue}\bfseries\fontfamily{ugq}\selectfont
  PARTIE A :}
  
On définit :
\begin{itemize}
\item la  suite $\left(u_{n}\right)$  par : $u_{0}  = 13$ et,  pour tout
  entier naturel $n,~ u_{n+1} = \dfrac{1}{5}u_{n} +\dfrac{4}{5}$.
\item la suite $\left(S_{n}\right)$ par  : pour tout entier naturel $n,~
  S_{n} = \displaystyle\sum_{k=0}^n u_{k} = u_{0} +u_{1} +u_{2} + \cdots
  + u_{n}$.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Démontrer par récurrence que, pour tout entier naturel $n, u_{n} = 1
  + \dfrac{12}{5^n}$.

En déduire la limite de la suite $\left(u_{n}\right)$.
\item
\begin{enumerate}
\item Déterminer le sens de variation de la suite $\left(S_{n}\right)$.
\item Calculer $S_{n}$ en fonction de $n$.
\item Déterminer la limite de la suite $\left(S_{n}\right)$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\medskip
{\bfseries\color{MidnightBlue}\bfseries\fontfamily{ugq}\selectfont
  PARTIE B :}

 
Etant donné  une suite  $\left(x_{n}\right)$, de nombres  réels, définie
pour tout entier naturel $n$, on considére la suite $\left(S_{n}\right)$
définie par $S_{n} = \displaystyle\sum_{k=0}^n x_{k}$.
 
Indiquer pour chaque proposition suivante si elle est vraie ou fausse.

Justifier dans chaque cas.
 
\begin{itemize}
\item[] Proposition 1: si la suite $\left(x_{n}\right)$ est convergente, alors la suite $\left(S_{n}\right)$ l'est aussi. 
\item[] Proposition 2 : les suites $\left(x_{n}\right)$ et $\left(S_{n}\right)$ ont le même sens de variation. 
\end{itemize}










\end{exercice}





\begin{exercice}




{\bfseries\color{MidnightBlue}\bfseries\fontfamily{ugq}\selectfont
  PARTIE A :}


 
 
On considère l'ensemble (E) des suites $\left(x_{n}\right)$ définies sur
$\N$ et vérifiant la relation suivante :

pour tout entier naturel $n$ non nul, $x_{n+1} - x_{n} = 0,24x_{n-1}$.

\begin{enumerate}
\item  On considère un réel $\lambda$ non nul et on définit sur $\N$ la suite $\left(t_{n}\right)$ par $t_{n} = \lambda^n$.\\
Démontrer que la suite $\left(t_{n}\right)$ appartient à l'ensemble (E) si et seulement si $\lambda$ est solution de l'équation $\lambda^2 - \lambda - 0,24 = 0$.\\
En déduire les suites $\left(t_{n}\right)$ appartenant à l'ensemble (E).\\


\item  On considère une suite $\left(u_{n}\right)$ de l'ensemble (E).\\
Déterminer l'expression de $u_n$ en fonction de $n$ sachant que $u_{0} = 6$ et $u_{1} = 6,6$.\\
En   déduire   que,   pour    tout   entier   naturel   $n,~   u_{n}   =
\dfrac{39}{7}(1,2)^n + \dfrac{3}{7}(-0,2)^n$.

\item Déterminer $\displaystyle\lim_{n \to + \infty} u_{n}$.
\end{enumerate}

\medskip

 
{\bfseries\color{MidnightBlue}\bfseries\fontfamily{ugq}\selectfont
  PARTIE B :}

On considère la suite $\left(v_{n}\right)$ définie sur $\N$ par $v_{0} =
6$ et, pour tout entier naturel $n$ \[v_{n+1} = 1,4v_{n} - 0,05v_{n}^2\]

\begin{enumerate}
\item Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f(x) = 1,4x - 0,05x^2$.
\begin{enumerate}
\item  Étudier  les  variations  de  la fonction  $f$  sur  l'intervalle
  [0~;~8].
\item Démontrer par récurrence que, pour tout entier naturel $n$,
		
$0 \leqslant v_{n} < v_{n+1} \leqslant 8$.
\end{enumerate}

\item En  déduire que la  suite $\left(v_{n}\right)$ est  convergente et
  déterminer sa limite $\ell$.
\end{enumerate}




\end{exercice}






\subsection{Avec des équivalents}

\begin{exercice}
  En s'aidant  des équivalents usuels, trouver  la limite, et dans  le cas d'une
  limite nulle ou infinie, un équivalent des suites suivantes ($n \in \N^{*}$):
  \begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $ u_{n} = n(\sqrt[n]{3}-\sqrt[n]{5})$
  \item         $u_{n}        =         \dfrac{\left        (         \cos{\left
            (\frac{1}{\sqrt{n}}\right         )}-1\right         )         \left
        ( \exp{\left(\frac{1}{n}\right)}  -1\right )}{\left  ( 1+\frac{1}{n^{2}}
      \right )^{2} - 1}$
    
  \item $u_{n} = (2^{n}+3^{n})^{\frac{1}{n}} $
  \item   $u_{n}   =   \dfrac{1}{4-\left  (   1+\exp{\left   (\frac{1}{\sqrt{n}}
          \right )}\right )^{2}}$
    
  \item $u_{n} = (n+1)(\sqrt[n]{3}-1)$
  \item    $u_{n}     =    n^{3}\sin{\left    (\dfrac{2}{n^{2}}     \right    )}
    \ln{\left( \dfrac{n+1}{n} \right )}$
  \item $ u_{n} = (\ln(1+\E^{-n}))^{\frac{1}{n}}$
  \item  $u_{n}  =  \dfrac{\exp{\left  (  \left  (  1+\frac{1}{n}  \right  )^{2}
        \right   )}-\E}{\exp{\left    (   \frac{1}{n}   \right    )}   \ln{\left
          ( n+1+\frac{1}{n} \right )}}$
  \end{enumerate}
\end{multicols}

  \begin{Aide}
    $\ln(3/5)$, $-1/4$, $3$, $-\sqrt{n}/4$, $\ln(3)$, 2, $1/e$, $2e/(n\ln(n))$.
  \end{Aide}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  A l'aide  des équivalents  usuels, déterminer  la limite  de la  suite $(u_n)$
  définie par:
  \begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $\forall n\in\N^*,\;u_n=\frac{\left(1-\cos\frac{1}{n}\right)\cos\frac{1}{n}}{e^\frac{1}{n^2}-1}$;
\item $\forall n\in\N^*,\;u_n=n\sin\left(\frac{1}{n}\right)$;
\item $\forall n\in\N^*,\;u_n=\left(1+\frac{1}{n}\right)^n;$
\item $\forall n\in\N^*,\;u_n=\frac{\sin\left(\frac{2}{n}\right)-\sin\left(\frac{1}{n}\right)}{n^\frac{1}{n}-1}$;
\item $\forall n\in\N,\;u_n=\sqrt{n+1}-\sqrt{n}$;
\item $\forall n\in\N^*,\;u_n=\left(\frac{4n}{4n-1}\right)^{2n+1}$;
\item $\forall n\in\N^*,\;u_n=\left(e-\left(1+\frac{1}{n}\right)\right)^n;$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\begin{Aide}
1. et 2. Utiliser les opérations sur les équivalents.\\
3. Passer à la forme exponentielle.\\
4. Ne pas additionner les équivalents mais utiliser la trigonométrie.\\
5. Faire apparaître l'équivalent usuel approprié...\\
6. et 7. Passer à la forme exponentielle et utiliser l'équivalent usuel du logarithme.\\
\end{Aide}
\end{exercice}








\subsection{Concours}

\begin{exercice}[G2E 2019]
  On considère les suites définies par:

$$
∀k ∈ ℕ,\quad u_{2k}=2^kk!,\quad
u_{2k+1}=\dfrac{(2k+1)!}{2^kk!}\sqrt{\dfrac{π}{2}}
\quad v_k=\frac{k!}{u_k^2},\quad w_k=\dfrac{2}{π}\int_0{\frac{π}{2}}\sin^k(t){\rm d}t
$$

  \begin{enumerate}
  \item Démontrer que $∀k∈ℕ, \quad u_ku_{k+1}=(k+1)!\sqrt{\dfrac{π}{2}}$
  \item  Donner un  équivalent  simple  de $v_kv_{k+1}$  lorsque  $k$ tend  vers
    $+\infty$.
  \item
    \begin{enumerate}
    \item Établir une relation de récurrence liant, pour tout $k∈ℕ^*$, $v_{k+1}$
      et $v_{k-1}$.
    \item Calculer $w_0$, $w_1$ puis démontrer  que la suite $w$ vérifie la même
      relation de récurrence que $v$.
    \item En déduire que les suites $v$ et $w$ sont égales.
    \end{enumerate}

    \item
      \begin{enumerate}
      \item Démontrer que la suite $w$ est décroissante.
      \item En déduire que:
        $
        ∀k∈ℕ,\quad \frac{k}{k+1}\leqslant \frac{v_{k+1}}{v_k}\leqslant 1
        $
      \item En déduire que $v_{k+1}\sim v_k$ puis établir que:
        $
        ∀p∈ℕ,\quad \binom{2p}{p}\sim \frac{4^p}{\sqrt{pπ}}
        $
      \end{enumerate}


  \end{enumerate}


  Le rapport du Jury:

  {\itshape
Cette dernière partie a posé des difficultés sur des notions qui nous paraissent pourtant élémentaires et nous
conseillons aux candidats de se poser quelques questions simples: qu'est ce qu'un équivalent? qu'est ce qu'une
suite décroissante? qu'est ce que deux suites égales?

    
1. Certains candidats nous ont semblé en difficulté face à la rédaction d'une démonstration par récurrence
(propriété régulièrement énoncée avec des quantificateurs mal placés ou initialisation traitée de façon
incomplète). Signalons enfin que la dernière formule n'a souvent été abordée que dans le cas où $k$ est pair.

2. Nous avons été très surpris d'observer que de très nombreux candidats ont été capables de calculer $v_kv_{k+1}$
mais pas d'en donner un équivalent simple !
3. L'égalité des suites v et w repose ensuite sur l'égalité des relations de récurrence mais aussi des termes
initiaux ce que de nombreux candidats ont, semble-t-il, oublié.
3. Beaucoup de candidats ont utilisé un raisonnement faux (relatif à l'inégalité $w_{k+1} ≤ w_{k−1}$ ) pour conclure
à la décroissance de w. Si de très nombreux candidats ont obtenu l'encadrement demandé, bien peu ont
fait référence à l'hypothèse v > 0. Le dernier équivalent, certes plus délicat à établir, n'a presque jamais
été obtenu.
  }

\end{exercice}





\begin{exercice}[Agro-Veto 2020 - Modélisation]



  
{\itshape Les programmes sont à rédiger en langage Python. 
L'annexe comporte des rappels sur les commandes utiles. 
Avant chaque algorithme, on écrira brièvement le raisonnement suivi et la formule qu'il est censé calculer.}
		

\smallskip

{\large \bfseries Partie I: Recherche du minimum d'une fonction}

\medskip

Soit $f:t\mapsto 72-32e^{-t}+32e^{-10t}$.

\begin{enumerate}
\item
  Écrire une fonction d'en-tête \texttt{f(t)} prenant en entrée $t$ (un réel) et qui renvoie la valeur de $f(t)$.
					
\item
  On définit la fonction d'en-tête  \texttt{minimum\_f(N)} prenant en entrée $N$
  (un entier) par le code (incomplet) suivant :
  
\begin{pythoncode}
def minimum_f(N):
    Lt1 = np.linspace(0, 5, N)
    Ly1 = []
    for k in range(0, N):
        Ly1.append(f(Lt1[k]))
    ...
    ...
return ...						
\end{pythoncode}
  



Décrire en quelques mots ce que contiennent les variables \texttt{Lt1} et \texttt{Ly1} à l'issue des lignes 2 à 5.
					
\item
  Compléter sur  la copie (avec  autant de
  lignes   que  nécessaire)   la  fonction
  \texttt{minimum\_f} pour qu'elle renvoie
  une  liste  composée des  deux  éléments
  suivants:
                                        
  \begin{itemize}
  \item
    une valeur approchée $m$ du minimum de $f$ sur $[0;5]$;
							
  \item
    le temps $t_m$ en lequel cette valeur approchée est atteinte (c'est-à-dire $m=f(t_m)$).
  \end{itemize}



\textit{On veillera à n'écrire qu'une seule boucle après celle des lignes 4 et 5
  et à ne pas utiliser la commande} \texttt{min}.  
					
 \item
   On teste la fonction \verb+minimum_f+ sur différentes valeurs de $N$.
   Voici les résultats obtenus (tronqués à 4 chiffres après la virgule) :
   \begin{itemize}
   \item
     pour $N_1=20$, la fonction donne $m_1=49.7070$ et $t_{m_1}=0.2631$ ;
    
   \item
     pour $N_2=20\ 000$, la fonction donne $m_2=49.7012$ et $t_{m_2}=0.2557$.
   \end{itemize}
   Il y a une différence entre $t_{m_1}$ et $t_{m_2}$.


    Cette différence était-elle prévisible et à quoi est-elle due ?
  \end{enumerate}
% \item
%   On teste maintenant sur une troisième valeur située entre $N_1$ et $N_2$ : pour $N_3=50$, la fonction donne $m_3=49.9370$ et $t_{m_2}=0.3061$.
%   Commenter ce résultat.


{\large \bfseries Partie II: Recherche du point d'annulation d'une fonction}

\medskip


Pour une fonction $F:I\rightarrow\mathbb{R}$ donnée, avec $I$ un intervalle de $\mathbb{R}$, on s'intéresse à la résolution approchée de l'équation $F(x)=0$.
On suppose que $F$ s'annule en un point appelé $x^*\in I$ et que $F$ soit suffisamment régulière pour que les calculs suivants soient bien définis.
L'objectif est d'obtenir une valeur approchée de $x^*$.
			
On utilise la méthode de Newton, qui consiste à définir la suite $\left(u_n\right)_{n\in \mathbb{N}}$ par :
\[ \left\{ \begin{array}{ll}
             u_0 \text{ à choisir } & \\ u_{n+1}=u_n-\frac{F(u_n)}{F'(u_n)} & \text{ pour } n\geqslant 0
           \end{array}\right. .\]
       On admet que, sous des hypothèses non précisées ici, cette suite converge vers $x^*$ et que, s'il y a deux solutions à l'équation $F(x) = 0$, alors selon le choix de $u_0$ la suite va converger vers une solution ou vers l'autre.
       \begin{enumerate}\setcounter{enumi}{5}
       \item
         Soit $e > 0$.
         À l'aide d'une boucle \texttt{while}, écrire une fonction d'en-tête \texttt{Newt(F, G, u0, e)} qui calcule les termes de la suite en s'arrêtant au premier terme $u_{n_0}$ vérifiant $|F(u_{n_0})|<e$ (en supposant qu'un tel $n_0$ existe). 
         Les arguments d'entrée sont: $F$ une fonction, $G$ une fonction qui correspond à $F'$, $u_0$ le premier terme de la suite et $e$.
         La fonction doit renvoyer $u_{n_0}$.
					
       \item
         Par rapport à l'objectif de résoudre de façon approchée l'équation $F(x) = 0$, expliquer à quoi correspond la quantité $e$ utilisée dans l'écriture de \texttt{Newt}. 
         Parmi les choix suivants pour $e$, indiquer (avec justification succincte) celui qui semble le plus pertinent pour obtenir la meilleure précision sur la valeur approchée : $e_1 = 100$, $e_2 = 1$, $e_3 = 10^{-8}$.
					
       \item
         Toujours par rapport à l'objectif de résoudre de façon approchée l'équation $F(x) = 0$, justifier s'il est pertinent ou pas d'effectuer la modification suivante sur la fonction \texttt{Newt} : renvoyer le premier terme $u_n$ vérifiant $F(u_{n}) = 0$.
					
       \item
         À la question 6., on a supposé l'existence d'un $n_0$ vérifiant $|F(u_{n_0})|<e$. 
         Que se passe-t-il dans la fonction \texttt{Newt} si un tel $n_0$ n'existe pas ?
         
       \item
         On souhaite modifier la fonction \texttt{Newt} de manière à fixer un nombre maximal d'itérations pour la boucle \texttt{while}. 
         Écrire une nouvelle fonction d'en-tête \texttt{NewtS(F, G, uO, e, nder)}, basée sur la fonction \texttt{Newt}, telle que :
         \begin{itemize}
         \item
           s'il existe un terme $u_{n_0}$ tel que $|F(u_{n_0})|<e$ avec $n_0\leqslant n_{\text{der}}$, la fonction renvoie $u_{n_0}$ ;
           
         \item
           si le nombre d'itérations dépasse (strictement) la valeur $n_{\text{der}}$, la boucle est stoppée et la fonction renvoie le booléen \texttt{False}.
         \end{itemize}
					
       \item
         Expliquer comment la méthode de  Newton peut être utilisée pour trouver
         une valeur  approchée du temps $t_R$  défini à la question  5.(c) de la
         partie 1.
       \end{enumerate}


{\large \bfseries Annexe: Rappels Python}

\medskip

On considère que le module \texttt{numpy} est importé via \texttt{import numpy as np}.
Dans le tableau suivant, les variables \texttt{a} et \texttt{b} sont des réels et \texttt{N} est un entier.\\
		
\noindent\begin{tabular}{lp{12.2cm}}
\hline
\multicolumn{1}{c}{\textbf{Python}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Interprétation}} \\
\hline
\texttt{np.exp(a)} & Renvoie $\exp(a)$. \\
\hline
\texttt{np.linspace(a, b, N)} & Renvoie un tableau à une dimension contenant $N$ valeurs équiréparties dans $[a,b]$ ; ces valeurs sont les $t_k=a+\frac{b-a}{N-1}k$ pour $k\in\llbracket 0;N-1 \rrbracket$. \\
\hline
\end{tabular}
\end{exercice}





\begin{exercice}[Oral Agro-Véto]
  Soit $a$  et $b$ deux réels  strictement positifs. On définit  les suites
  $(u_n)_{n∈ℕ} $ et $(v_n)_{n∈ℕ} $ par la relation de récurrence:
  $$
  u_0=a,\ v_0=b, \quad u_{n+1}=\dfrac{u_n+v_n}{2}, \quad v_{n+1}=\sqrt{u_nv_n}
  $$

  \begin{enumerate}
  \item Démontrer que ces suites sont à valeurs positives et bien définies.
  \item                 Écrire                 une                 fonction
    \textbf{Python}
    \mintinline[fontsize=\small,fontfamily=txtt]{python}{suites(a: float, b: float, n: int) -> tuple}
    et  qui renvoie  des  approximations  de $u_n$  et  $v_n$. Tester  avec
    différentes  valeurs  de  \texttt{a},  \texttt{b}  et  \texttt{n}.  Que
    peut-on conjecturer?

  \item
    \begin{enumerate}
    \item Démontrer  que pour tout entier  naturel non nul on  a $v_n≤u_n$,
      $u_{n+1}≤u_n$ et $v_{n+1}≥v_n$.
    \item Démontrer  que les  deux suites convergent  vers une  même limite
      positive qu'on notera $M(a,b)$.
    \item               Déterminer               une               fonction
      \textbf{Python}
      \mintinline[fontsize=\small,fontfamily=txtt]{python}{limite(a: float, b: float, eps: float) -> tuple}
      qui renvoie une valeur approchée $M$ de $M(a,b)$ à \texttt{eps} près
      i.e. $|M(a,b)-M|≤\mathtt{eps}$.

    \end{enumerate}

\item    \begin{enumerate}
    \item Calculer $M(a,a)$ et $M(a,0)$ pour tout réel $a≥0$.
    \item Démontrer  que pour tout  triplet $(a,b,t)$ de  réels strictement
      positifs, on a:
      $$M(t×a,t×b)=t×M(a,b)$$
    \item  Démontrer que  pour  tout couple  $(a,b)$  de réels  strictement
      positifs on a:
      $$M\left(\dfrac{a+b}{2},\sqrt{a×b}\right)=M(a,b)$$
      \item  Démontrer que  pour  tout couple  $(a,b)$  de réels  strictement
        positifs on a:
        $$M(a,b)=M(b,a)$$
      \end{enumerate}
    \item Démontrer que pour tout entier naturel $n$ on a:
      $$
      0≤u_{n+1}-v_{n+1}≤\dfrac{(v_n-u_n)^2}{8\sqrt{a×b}}
      $$
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Oral Agro-Véto]
  
Soit $(u_n)_{n∈ℕ}$ une  suite réelle. On définie la  suite $(s_n)_{n∈ℕ}$ en
posant:

$$
∀n∈ℕ,\ s_n=\dfrac{u_0+u_1+\cdots u_n}{n+1}
$$

\begin{enumerate}
\item  Écrire en  Python une  fonction \texttt{moyennesuite}  qui prend  en
  argument une fonction  \texttt{f} et un entier naturel  \texttt{n} et qui
  renvoie  \texttt{s} égal  à $\dfrac{f(0)+\cdots+f(n)}{n+1}$.  On rappelle
  que pour  définir une fonction  (sans lui  donner de nom)  directement en
  argument   d'une  fonction   Python,  on   pourra  utiliser   la  syntaxe
  \texttt{lambda x: formule}.

  Ainsi, on testera:

\begin{pythoncode}
  moyennesuite(lambda x: exp(1/(x+1)), 100)
  moyennesuite(lambda x: exp(1/(x+1)), 1000)
  moyennesuite(lambda x: (-1)**x, 100)
  moyennesuite(lambda x: (-1)**x, 1001)
\end{pythoncode}




  Que constate-t-on?
\item  On suppose  dans  cette question  que la  suite  $(u_n)_{n∈ℕ} $  est
  décroissante et tend vers $\ell ∈ℝ$.
  \begin{enumerate}
  \item  Si  $x∈ℝ$,  on  note  $\lfloor  x\rfloor$  la  partie  entière  de
    $x$. Vérifier que la suite $\left(\dfrac{n-\lfloor\sqrt{n}\rfloor}{n+1}
    \right)_{n∈ℕ}$ converge vers 1 lorsque $n$ tend vers l'infini.
  \item Démontrer que pour tout entier naturel $n$ plus grand que 1:

    $$
\ell ≤s_n ≤\dfrac{\lfloor\sqrt{n}\rfloor+1}{n+1}u_0+\dfrac{n-\lfloor\sqrt{n}\rfloor}{n+1}u_{\lfloor\sqrt{n}\rfloor}
$$
\item Démontrer que la suite $(s_n)_{n∈ℕ} $ converge vers $\ell$.
\item Réciproquement, on suppose que  la suite $(s_n)_{n∈ℕ} $ converge vers
  $\ell∈ℝ$. Démontrer alors que la suite $(u_n)_{n∈ℕ} $ converge aussi vers $\ell$.
\end{enumerate}
\item Dans cette question, on suppose  que la suite $(u_n)_{n∈ℕ} $ converge
  vers 0.
  \begin{enumerate}
  \item Vérifier que $v_n=\sup\bigl\{|u_k|, \ k≥n\bigr\}$ est bien défini.
  \item Démontrer  que la suite  $(v_n)_{n∈ℕ} $ est décroissante  de limite
    nulle.
  \item En déduire que la suite $(s_n)_{n∈ℕ} $ converge vers 0.
  \end{enumerate}
  \item On  suppose maintenant  que la suite  $(u_n)_{n∈ℕ} $  converge vers
    $\ell∈ℝ$. Démontrer que  la suite des moyennes  $(s_n)_{n∈ℕ} $ converge
    aussi vers $\ell$. Donner un  exemple simple prouvant que la réciproque
    est fausse.
  \item  On considère  la  suite $(w_n)_{n∈ℕ}$  définie  par récurrence  en
    posant $w_0=1$ et $w_{n+1}=w_n+\E^{-w_n}$.
    \begin{enumerate}
    \item Étudier la monotonie et la  convergence de la suite éventuelle de
      la suite $(w_n)_{n∈ℕ} $.
    \item Démontrer que $\ds\lim_{n\to+\infty}\E^{w_{n+1}}-\E^{w_n}=1$.
    \item En déduire un équivalent de $w_n$ au voisinage de $+\infty$.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}
  


\begin{exercice}[Oral Agro-Véto]

  On considère $n$  un entier naturel non nul. On  étudie dans cet exercice
  les solutions sur $ℝ^*_+$ de l'équation 
  
$$
(E_n): \ln(x)+x=n
$$

À  cet  effet,  on  introduit  la fonction  $f$  définie  sur  $ℝ^*_+$  par
l'expression:

$$
f(x)=\ln(x)+x
$$


  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
      \item Démontrer qye  pour tout  entier  naturel non  nul $n$,  léquation
        $(E_n)$ admet une unique solution, notée $x_n$.
      \item  En utilisant  l'algorithme de  dichotomie, déterminer  des valeurs
        approchées à $10^{-3}$ près des termes $x_n$ pour $n$ allant de 1 à 10,
        et les représenter graphiquement.

      \item  Étudier  les  variations  de la  suite  $(x_n)_{n∈ℕ}$  (On  pourra
        comparer $f(x_n)$ et $f(x_{n+1})$).
      \end{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
      \item Démontrer $(∀x∈ℝ^*_+)(\ln(x)<x)$ \textit{(Étudier une fonction)}
      \item Démontrer  $(∀n∈ℕ^*)(n/2≤x_n≤n)$ \textit{(Comparer  d'abord les
          images par $f$ de ces nombres)}
      \item Déterminer $\ds\lim_{n\to+\infty}x_n$.
      \end{enumerate}
      \item
        \begin{enumerate}
        \item Démontrer que $\ds\lim_{n\to+\infty}\frac{\ln(x_n)}{n}=0$. En
          déduire un équivalent de $x_n$.
        \item                                                    Déterminer
          $\ds\lim_{n\to+\infty}x_{n+1}-x_n$.  \textit{Attention  à ne  pas
            faire de bêtises avec les équivalents...}
        \end{enumerate}
      \item Pour tout entier naturel non nul $n$, on note $u_n=\dfrac{n-x_n}{\ln(n)}$.

        \begin{enumerate}
        \item  Exprimer $u_n-1$  en fonction  de $x_n$  et $n$.  En déduire
          $\ds\lim_{n\to+\infty}u_n$. \textit{(On pourra  étudier la limite
            de $u_n-1$)}
        \item En déduire que $1-u_n\sim \dfrac{1}{n}$.
        \item                 En                déduire                 que
          $x_n=n-\ln(n)+\dfrac{\ln(n)}{n}+ε(n)\dfrac{\ln(n)}{n}$       avec
          $\ds\lim_{n\to+\infty}ε(n)=0$ 
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
  \end{exercice}


 \modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Poly_Suites_Conv_23"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
